{"345908":{"Type":"","Oid":345908,"ObjectName":"FR006","Inventarnummer":"CH_SORW_1925-1b","Title":{"de":"Bildnis des Johannes Cuspinian"},"Link":"bildnis-des-johannes-cuspinian","Zuschreibung":{"de":"Lucas Cranach der \u00c4ltere","en":"Lucas Cranach the Elder"},"Dated":1502,"DateBeginn":1502,"DateEnd":1502,"Longtext":{"de":"Brustbildnis des Historiographen Dr. Johannes Cuspinian (eigentlich Spiessheimer)\nTeil eines Diptychons (Gegenst\u00fcck zum Bildnis der Anna Cuspinian)","en":"Half-length Portrait of the historiographer Dr. Johannes Cuspinian (actually called Spiessheimer)\nPart of a diptych (Pendant piece to the portrait of Anna Cuspinian)"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":""},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 60,3 x 45,5 x 0,45-0,55 cm (Format nahezu original)\n\n","en":"Dimensions of support: 60.3 x 45.5 x 0.45-0.55 cm (almost original size)"},"Provenienz":{"de":"- Sammlung Charles I, K\u00f6nig von England\n- Familie Locker-Lampson, England \n- Baron of Sandys, England\n- Kunsthandel  A. -G., Luzern, Julius B\u00f6hler gall.\n- 1925 durch Reinhart erworben","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Fichtenholz (Picea sp.)","en":"Painting on spruce (Picea sp.)"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"Ein gemaltes Allianzwappen der Familien Spiessheimer (latinisiert Cuspinianus) und Putsch auf der R\u00fcckseite fragmentarisch erhalten","en":"Fragmentary painted remains of the combined coat of arms of the Spiessheimer (latinized Cuspinianus) and Putsch families on the reverse of the panel"},"StempelZeichen":{"de":"","en":"The reverse of the panel is branded with the insignia 'CR' (Carlus Rex) on the bottom right, above which there is a crown (it is identical to the markings on the reverse of the Portrait of Anna Cuspinian)"},"VerwandteArbeiten":{"de":"","en":""},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"Bern 1939-1940, Nr. 62-63, Taf. III\nZ\u00fcrich 1940-1941, Nr. 39-40, Taf. XI-XII\nWinterthur 1955, Nr. 42-43, Taf. V.\nKronach 1994, Nr. 118","en":"Bern 1939-1940, No. 62-63, Plate III\nZurich 1940-1941, No. 39-40, Plates XI-XII\nWinterthur 1955, No. 42-43, Plate V.\nKronach 1994, No. 118"}},"345949":{"Type":"","Oid":345949,"ObjectName":"FR007","Inventarnummer":"CH_SORW_1925-1a","Title":{"de":"Bildnis der Anna Cuspinian"},"Link":"bildnis-der-anna-cuspinian","Zuschreibung":{"de":"Lucas Cranach der \u00c4ltere","en":"Lucas Cranach the Elder"},"Dated":1502,"DateBeginn":1502,"DateEnd":1502,"Longtext":{"de":"Brustbildnis der Frau des Historiographen Dr. Johannes Cuspinian (Spiessheimer)\nTeil eines Diptychons (Gegenst\u00fcck zum Bildnis des Johannes Cuspinian)","en":"Half-length Portrait of the wife of the historiographer Dr. Johannes Cuspinian (actually called Spiessheimer)\nPart of a diptych (Pendant piece to the portrait of Johannes Cuspian)"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":""},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 60,2-60,1 x 45,5-45 x 0,45-0,55 cm (Format nahezu original)\n\n","en":"Dimensions of support: 60.2-60.1 x 45.5-45 x 0.45-0.55 cm (almost original size)"},"Provenienz":{"de":"- Sammlung Charles I, K\u00f6nig von England\n- Familie Locker-Lampson, England \n- Baron of Sandys, England\n- Kunsthandel  A. -G., Luzern, Julius B\u00f6hler gall.\n- 1925 durch Reinhart erworben","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Fichtenholz (Picea sp.)","en":"Painting on spruce (Picea sp.)"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"","en":""},"StempelZeichen":{"de":"","en":"- on the top right:\ntwo paper labels: the first is printed 'Dr. Oskar Reinhart, Winterthur Nr. Cranach, Lucas d. Ae. Bildnis der Frau Joh. Cuspinians 45 x 59', with the SIK number, Zurich. The writing on the second label is difficult to read, but appears to be a number, which ends with the figures 32. \n\nThe reverse of the panel is branded with the insignia 'CR' (Carlus Rex) on the bottom right, above which there is a crown (it is identical to the markings on the reverse of the Portrait of Johannes Cuspinian)"},"VerwandteArbeiten":{"de":"","en":""},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"Bern 1939-1940, Nr. 62-63, Taf. III\nZ\u00fcrich 1940-1941, Nr. 39-40, Taf. XI-XII\nWinterthur 1955, Nr. 42-43, Taf. V.\nKronach 1994, Nr. 118","en":"Bern 1939-1940, No. 62-63, Plate III\nZurich 1940-1941, No. 39-40, Plates XI-XII\nWinterthur 1955, No. 42-43, Plate V.\nKronach 1994, No. 118"}},"346083":{"Type":"","Oid":346083,"ObjectName":"FR001","Inventarnummer":"AT_KHM_GG6905","Title":{"de":"Kreuzigung Christi, sog. \"Schottenkreuzigung\""},"Link":"kreuzigung-christi-sog-schottenkreuzigung","Zuschreibung":{"de":"Lucas Cranach der \u00c4ltere","en":"Lucas Cranach the Elder"},"Dated":1501,"DateBeginn":1501,"DateEnd":1501,"Longtext":{"de":"Vielfigurige Kreuzigung in felsiger Landschaft, das Kreuz in der Bildmitte, aus einem rohen, nur grob behauenen Baumstamm gebildet, der K\u00f6rper Christi blut\u00fcberstr\u00f6mt und stark von den Spuren der Passion gezeichnet, links und rechts von den beiden, ebenfalls auf rohen Baumst\u00e4mmen gekreuzigten  Sch\u00e4chern flankiert. Die Assistenzfiguren am Fu\u00df des Kreuzes sind in zwei Gruppen geteilt, links die trauernden Frauen um Maria mit Johannes, ganz am linken Bildrand eine b\u00e4uerlich gekleidete Figur, rechts eine Gruppe von drei auffallend gekleideten Reitern.\n\n[Karl Sch\u00fctz, 2005]","en":"The panel depicts a crucifixion with many figures set in a rocky landscape. The cross, which occupies the centre of the painting consists of roughly worked tree trunks, the body of Christ is covered in blood and marked by wounds from the flagellation. The two thieves flank him either side to the left and the right.  The attendant figures are divided between two groups at the foot of the cross: to the left are the women in mourning and St John grouped around the Virgin and to the right is a group of flamboyantly dressed men on horseback. On the left edge of the painting there is a man in peasant clothing.\n\n[Karl Sch\u00fctz, 2005]"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":""},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 58,4 (oben) - 58,1 (unten) x 45,1(links) - 45.8 (rechts) x 2,5 - 2,6 cm \n(3-4 mm Aufdoppelung, Gesamtst\u00e4rke max. 9 mm. Das originale Bildformat ist weitgehend erhalten)\n[Kunsthistorisches Museum, revised 2010]\n\n","en":"Dimensions of support: 58.4(t) - 58.1 (b) x 45.1 (l) - 45.8 (r) x 2.5 - 2.6 cm \n(3-4 mm laminated board, total max. 9 mm. The original size has largely been preserved)\n[Kunsthistorisches Museum, revised 2010]"},"Provenienz":{"de":"- erstmals nachweisbar um 1800, handschriftliches Inventar des Schottenstiftes, sub Nr. 24 als Lucas van Leyden\n- Schottenstift Wien (Inventar von 1842 als Lucas van Leyden, siehe: [D\u00f6rnh\u00f6ffer 1904, Sp. 188]\n- Erwerbung des Kunsthistorischen Museums, Wien 1934\n\nDokumente [Archiv der Gem\u00e4ldegalerie, KHM]:\n- Gal. Akt Z.17\/1934: Stix an die Zentralstelle f\u00fcr Denkmalschutz am 23.10.1934: Pr\u00e4lat Peichl hat am Vortag angerufen und mitgeteilt, dass das Schottenstift vorerst nicht gen\u00f6tigt w\u00e4re, die Schottenkreuzigung zu verkaufen; Stix versicherte ihm, sollte es demn\u00e4chst doch n\u00f6tig werden, so w\u00fcrde das KHM einen angemessenen Preis zahlen, denn es liegt ein \"bedeutendes \u00f6ffentliches Interesse vor, dass dieses Bild, welches auf eine ganz besondere Weise mit Oesterreich verbunden ist, nicht in das Ausland gelange.\"\n- Gal. Akt Z.20\/1934: (vgl. Zl. 25 u. 30 \/ ex 1932, Zl. 2, 5 u. 9 \/ ex 1934, Z. 33 \/1933, Zl. 17 \/ 1934, Tausch XXIII) Pro Memoria 23.11.1934, Stix: Staatssekret\u00e4r Dr. Pernter stimmt Erwerbung der Schottenkreuzigung zu, aus zwei Fonds finanziert um 90.910 Schilling. An Dr. Peichl, Abt-Koadjutor, 24.11.1934: Zentralstelle f\u00fcr Denkmalschutz bewilligt Verkauf ans KHM. Buchner (Bayr. Staatsgem\u00e4ldesammlungen) an Buschbeck, 13.11.1934: \"Ich habe geh\u00f6rt, dass die Cranach-Kreuzigung des Wiener Schottenstiftes locker sein soll.\" Sollte es das KHM nicht erwerben, w\u00fcrde sich die Alte Pinakothek darum bem\u00fchen.\n\n[Alice Hoppe-Harnoncourt, 2010]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Lindenholz (Tilia sp.)\n[Klein, Bericht 2013]\n[P. Klein, Bericht von 1980]","en":"Painting on lime wood (Tilia sp.)\n[Klein, Report 2013]\n[P. Klein, report from 1980]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"","en":""},"StempelZeichen":{"de":"","en":""},"VerwandteArbeiten":{"de":"","en":""},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"Wien 1935\nBerlin 1937, Nr. 1 \nM\u00fcnchen 1938, Nr. 388\nWien 1939, Nr. 180\nAmsterdam 1947, Nr. 39\nParis 1947\nStockholm 1948, Nr. 169\nKopenhagen 1948, Nr. 43\nArt Treasures from Vienna, 1949, ill. 8, Nr. 42\nWien 1950\nOslo 1952, Nr. 36\nGraz 1953, Nr. 23; \nSt. Florian 1965, Nr. 25 \nWien 1972, Nr. 1; \nKronach 1994, Nr. 110\nJerusalem 1996\nWiener Neustadt 2000, Nr. 101 \nTokyo, Kyoto 2002\/2003, Nr. 2 \nFrankfurt, London 2007\/2008, Nr. 2\nBr\u00fcssel 2010\/11, Nr. 5\n\n\nDokumente:\n- Gal. Akt Z.3\/1935: Unterlagen zur Cranach-Ausstellung in Wien, mit Bitte um Leihgaben von der Albertina, \u00d6NB (2 Ausgaben des Missale Pataviense) und Akademie sowie Fotografien von zeitgleichen Werken in ausl\u00e4ndischen Sammlungen.\n- Gal. Akt Z.1\/1936: Jahresbericht, S. 2 \"Ausstellung 'der junge Cranach'. Die Erwerbung des fr\u00fchesten Gem\u00e4ldes [...], bot die M\u00f6glichkeit, eine kleine Ausstellung \u00fcber den jungen Cranach, also der in Oesterreich entstandenen Fr\u00fchwerke des Meisters zu veranstalten. Die beiden Originale der Galerie wurden in einem Raum mit den beiden Gem\u00e4lden der Akademiegalerie vereint und die Graphik, teils in Originalen der Albertina, teils in Faksimilereproduktionen, daneben ausgestellt. Von au\u00dferhalb Oesterreichs existierenden Gem\u00e4lden und Zeichnungen wurden Photographien ausgestellt.\"\n\n[Alice Hoppe-Harnoncourt, 2010]","en":"Vienna 1935\nBerlin 1937, No. 1 \nMunich 1938, No. 388\nVienna 1939, No. 180\nAmsterdam 1947, No. 39\nParis 1947\nStockholm 1948, No. 169\nCopenhagen 1948, No. 43\nArt Treasures from Vienna, 1949, No. 42\nVienna 1950\nOslo 1952, No. 36\nGraz 1953, No. 23; \nSt. Florian 1965, No. 25 \nVienna 1972, No. 1\nKronach 1994, No. 110 \nJerusalem 1996\nWiener Neustadt 2000, No. 101 \nTokyo, Kyoto 2002\/2003, No. 2 \nFrankfurt, London 2007\/2008, No. 2\nBrussels 2010\/11, No. 5\n\nHistorical documentation:\n- Gal. Akt Z.3\/1935: Documentation from the Cranach Exhibition in Vienna, with a loan request to the Albertina the \u00d6sterreichische Nationalbibliothek (2 copies of the Missale Pataviense) and the Academy of fine Arts as well as photographs of contemporary works in foreign collections.\n \n- Gal. Akt Z.1\/1936: Exhibition ,The young Cranach'. The acquisition of the earliest Cranach [...], offered us the opportunity to organize a small exhibition about the young Cranach, the early works created in Austria. The two originals in the Gallery were united with two paintings from the Academy in one room and while the graphic works, part in original from the Albertina and part as facsimile reproduction, were displayed in an adjoining room. Photographs were exhibited of paintings and drawing that existed outside Austria'.\n\n[Alice Hoppe-Harnoncourt, 2010]"}},"346097":{"Type":"","Oid":346097,"ObjectName":"FR005","Inventarnummer":"DE_BStGS_1416","Title":{"de":"Klage unter dem Kreuz"},"Link":"klage-unter-dem-kreuz","Zuschreibung":{"de":"Lucas Cranach der \u00c4ltere","en":"Lucas Cranach the Elder"},"Dated":1503,"DateBeginn":1503,"DateEnd":1503,"Longtext":{"de":"Kreuzigung Christi in gedrehter Komposition, das Kreuz Christi rechts, das der Sch\u00e4cher links und halblinks, Maria und Johannes in der Mitte. Maria schaut zu Christus empor. Rechts unter dem Kreuz Christi ein Ausblick in eine weite Landschaft mit Bergen und einem See mit einem Wasserschloss. Dunkle Wolken ziehen auf.\n\n[Martin Schawe, Alte Pinakothek M\u00fcnchen, 26.03.2010]","en":"The Crucifixion is depicted with the composition rotated: Christ's cross is on the right, and the thieves are on the left, the Virgin and St John are in the centre. The Virgin looks up at Christ. On the right beneath Christ's cross there is a broad view of a landscape with mountains and a lake with a moated castle. The sky is filled with dark clouds.\n\n[Martin Schawe, Alte Pinakothek Munich, 26.03.2010]"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":""},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 137,8-138 x 98,3-99,3 x 0,8-1,5 cm\n(am linken Bildrand geringf\u00fcgig beschnitten, originale Bildfl\u00e4che erhalten)\nMa\u00dfe Bildfl\u00e4che: 136-135,6 x 97 x 97,3 cm\n\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]\n\n","en":"Dimensions of support: 137.8-138 x 98.3-99.3 x 0.8-1.5 cm\n(The panel has been trimmed slightly along the left edge; the original dimensions of the painted surface have been retained)\nDimensions of painted surface: 136-135.6 x 97 x 97.3 cm\n\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]"},"Provenienz":{"de":"- 1804 S\u00e4kularisationsgut aus einem aufgehobenen s\u00fcddeutschen Kloster\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]\n[Exhib. Cat. Munich 2011, 137, No. 1416]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Tannenholz (Abies sp.)\n[Klein, Bericht 2013]\n[Exhib. Cat. Munich 2011, 137, No. 1416]\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]\n[Klein, Bericht 2006]","en":"Painting on fir (Abies sp.)\n[Klein, Report 2013]\n[Exhib. Cat. Munich 2011, 137, No. 1416]\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]\n[Klein, Report 2006]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"","en":""},"StempelZeichen":{"de":"","en":"Inventory Label 1855: 1416\nInventory Label 1905: 1181\nLabel with the No. '212[...]' (Zweibr\u00fcck Inventory 2123)\n\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]\n\nReverse of the panel:\n- bottom left:\nfour labels: 'Cranach Ausstellung Berlin 1937'; 'Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen 1416'; 'Neues Inventar 1906   1181'; 'R [...]'\n\n[Heydenreich 1995]"},"VerwandteArbeiten":{"de":"","en":""},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"Dresden 1899\nBerlin 1937\nBern 1949\/50\nM\u00fcnchen 2011, Nr. 18","en":"Dresden 1899\nBerlin 1937\nBern 1949\/50\nMunich 2011, No. 18"}},"346134":{"Type":"","Oid":346134,"ObjectName":"FR067","Inventarnummer":"DE_BStGS_WAF166","Title":{"de":"Hl. Anna Selbdritt"},"Link":"hl-anna-selbdritt","Zuschreibung":{"de":"Lucas Cranach der \u00c4ltere","en":"Lucas Cranach the Elder"},"Dated":0,"DateBeginn":1512,"DateEnd":1520,"Longtext":{"de":"Das Gem\u00e4lde zeigt Anna, Maria und das Jesuskind vor einer weitl\u00e4ufigen Landschaft auf einer Rasenbank sitzend.\nTrotz der streng geometrischen Konturierung der Gruppe sind die Personen auf famil\u00e4re Weise einander zugeneigt. Maria beugt sich zu dem Kind vor, das bei Anna auf dem Scho\u00df sitzt und ihr die \u00c4rmchen entgegenstreckt, w\u00e4hrend Anna den Betrachter mit sorgenvollem Blick ansieht.\n[vgl. Exhib. Cat. Munich 2011, 82, No. 14]","en":"The painting depicts St  Anne, the Virgin and the infant Christ sitting on a grassy bank in front of an expansive landscape. Despite the geometric contours of the group the figures are inclined affectionately towards each other. The Virgin bends down to her child, and St Anne engages the viewer with a worried look. \n\n[Exhib. Cat. Munich 2011, 82, No. 14]"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":""},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 61 x 40 cm\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010] \n[Exhib. Cat. Munich 2011, 145, No. WAF166]\n\n","en":"Dimensions of support: 61 x 40 cm\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010] \n[Exhib. Cat. Munich 2011, 145, No. WAF166]"},"Provenienz":{"de":"- 1827 aus der Sammlung Boisseree\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010] \n[Exhib. Cat. Munich 2011, 145, No. WAF166]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Lindenholz (Tilia sp.)\n[Klein, Bericht 2013]\n[Exhib. Cat. Munich 2011, 145, No. WAF166]\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]","en":"Painting on lime wood (Tilia sp.)\n[Klein, Report 2013]\n[Exhib. Cat. Munich 2011, 145, No. WAF166]\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"","en":""},"StempelZeichen":{"de":"","en":""},"VerwandteArbeiten":{"de":"","en":""},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"M\u00fcnchen 2011, Nr. 14","en":"Munich 2011, No. 14"}},"346135":{"Type":"","Oid":346135,"ObjectName":"FR332","Inventarnummer":"DE_BStGS_WAF169","Title":{"de":"Bildnis des Hans(?) Melber"},"Link":"bildnis-des-hans-melber","Zuschreibung":{"de":"Lucas Cranach der \u00c4ltere","en":"Lucas Cranach the Elder"},"Dated":1526,"DateBeginn":1526,"DateEnd":1526,"Longtext":{"de":"Auf dem Bild ist Hans (?) Melber als leicht zur rechten Bildseite gewandte Halbfigur dargestellt, sein Blick folgt dieser Richtung. Die gesenkten H\u00e4nde hat er verschr\u00e4nkt. \u00dcber dem schlichten, grauen Gewand tr\u00e4gt er eine Schaube und auf seinem Kopf sitzt ein Hut. An seinem rechten Zeigefinger sind zwei Ringe zu sehen.","en":"The painting depicts the half-length figure of Hans (?) Melber turned slightly to the right and looking in the same direction. His hands are lowered and clasped. Over his simple, grey robe he wears a cloak and has a hat on his head There are two rings on the index finger of his right hand."},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":"Die Bretter sind aus demselben Baum gearbeitet wie die folgenden Tafeln:\n- DE_smbGG_618_FR322\n- DE_KSW_G6_FR311A (Brett II)\n- FIN_FNG_AI316_FR299\n- NL_KMMO_KM111-236_FR311B (Brett I)\n- 'Junges M\u00e4dchen', Louvre, Paris, Inv.-Nr. RF 1767\n- 'Silbernes Zeitalter', Louvre Paris Inv. Nr. RF 1184"},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 60,2 x 39,5 cm\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2011]\n[Exhib. Cat. Munich 2011, 134, No. WAF169]\n\n","en":"Dimensions of support: 60.2 x 39.5 cm\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2011]\n[Exhib. Cat. Munich 2011, 134, No. WAF169]"},"Provenienz":{"de":"- 1828 aus der Sammlung Oettingen-Wallerstein\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2011]\n[Exhib. Cat. Munich 2011, 134, No. WAF169]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Buchenholz (Fagus sylvatica)\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]\n[Klein, Bericht 1992]","en":"Painting on beech wood (Fagus sylvatica)\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]\n[Klein, Report 1992]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"","en":""},"StempelZeichen":{"de":"","en":""},"VerwandteArbeiten":{"de":"Die Bretter sind aus demselben Baum gearbeitet wie die folgenden Tafeln:\n- DE_smbGG_618_FR322\n- DE_KSW_G6_FR311A (Brett II)\n- FIN_FNG_AI316_FR299\n- NL_KMMO_KM111-236_FR311B (Brett I)\n- 'Junges M\u00e4dchen', Louvre, Paris, Inv.-Nr. RF 1767\n- 'Silbernes Zeitalter', Louvre Paris Inv. Nr. RF 1184","en":"The planks are made of wood from the same tree as: \n- DE_smbGG_618_FR322\n- DE_KSW_G6_FR311A (plank II)\n- FIN_FNG_AI316_FR299\n- NL_KMMO_KM111-236_FR311B (plank I)\n- 'A Young Girl', Louvre, Paris, Inv.-No. RF 1767\n- 'The Silver Age', Louvre Paris Inv. No. RF 1184"},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"M\u00fcnchen 2011, Nr. 1","en":"Munich 2011, No. 1"}},"346139":{"Type":"","Oid":346139,"ObjectName":"FR-none","Inventarnummer":"DE_BStGS_WAF187","Title":{"de":"Hl. Hieronymus"},"Link":"hl-hieronymus","Zuschreibung":{"de":"","en":""},"Dated":0,"DateBeginn":1500,"DateEnd":1599,"Longtext":{"de":"Das Gem\u00e4lde zeigt den Heiligen, der als Gelehrter im antiken Rom christliche Texte aus dem Hebr\u00e4ischen ins Lateinische \u00fcbersetzte, als B\u00fc\u00dfer und Eremit. Zur Selbstkasteiung h\u00e4lt er einen Stein in der Hand, mit dem er sich auf die nackte Brust schl\u00e4gt.","en":"The painting depicts the saint, who as a scholar in ancient Rome translated christian texts from Hebrew into Latin. Here he is shown as a penitent hermit. He beats his chest with a stone as penance."},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":""},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 38 x 28 cm\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]\n\n","en":"Dimensions of support: 38 x 28 cm\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]"},"Provenienz":{"de":"- 1828 aus der Sammlung Oettingen-Wallerstein\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Lindenholz (Tilia sp.)\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]","en":"Painting on lime wood (Tilia sp.)\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"","en":""},"StempelZeichen":{"de":"","en":""},"VerwandteArbeiten":{"de":"","en":""},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"","en":""}},"346147":{"Type":"","Oid":346147,"ObjectName":"FR-none","Inventarnummer":"DE_BStGS_WAF189","Title":{"de":"Hl. Hieronymus"},"Link":"hl-hieronymus","Zuschreibung":{"de":"","en":""},"Dated":0,"DateBeginn":1500,"DateEnd":1599,"Longtext":{"de":"Auf dem Gem\u00e4lde ist der Gelehrte, der im antiken Rom Texte aus dem Hebr\u00e4ischen ins Latain \u00fcbersetzte, als B\u00fc\u00dfer und Eremit. Er kniet vor einer Landschaft schl\u00e4gt sich mit einem Stein auf die Brust, w\u00e4hrend er das Kreuz anschaut. Neben ihm steht sein Attribut der L\u00f6we.","en":"The painting depicts the saint, who as a scholar in ancient Rome translated christian texts from Hebrew into Latin. Here he is shown as a penitent hermit. He beats his chest with a stone as penance."},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":""},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 39,4 x 27,5 cm\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]\n\n","en":"Dimensions of support: 39.4 x 27.5 cm\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]"},"Provenienz":{"de":"- 1828 aus der Sammlung Oettingen-Wallerstein\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Lindenholz (Tilia sp.)\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]","en":"Painting on lime wood (Tilia sp.)\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"","en":""},"StempelZeichen":{"de":"","en":""},"VerwandteArbeiten":{"de":"","en":""},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"","en":""}},"346150":{"Type":"","Oid":346150,"ObjectName":"FR221D","Inventarnummer":"DE_BStGS_16","Title":{"de":"Moses und Aaron mit zwei Propheten"},"Link":"moses-und-aaron-mit-zwei-propheten","Zuschreibung":{"de":"Lucas Cranach der \u00c4ltere","en":"Lucas Cranach the Elder"},"Dated":1532,"DateBeginn":1532,"DateEnd":1532,"Longtext":{"de":"Fragment einer Allegorie auf Gesetz und Gnade","en":"Fragmentary remains of an Allegory of Law and Grace"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":""},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger (Fragment): 26,1 x 15,2 cm\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]\n[Exhib. Cat. Munich 2011, 135, No. 16]\n\n","en":"Dimensions of support (fragment): 26.1 x 15.2 cm\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]\n[Exhib. Cat. Munich 2011, 135, No. 16]"},"Provenienz":{"de":"- 1799 aus der Galerie Zweibr\u00fccken (?)\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]\n- 1802 inventarisiert\n[Exhib. Cat. Munich 2011, 135, No. 16]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Buchenholz (Fagus sp.)\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]\n[Exhib. Cat. Munich 2011, 135, No. 16]","en":"Painting on beech wood (Fagus sp.)\n[Klein, Report 2013]\n[Exhib. Cat. Munich 2011, 135, No. 16]\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"","en":""},"StempelZeichen":{"de":"","en":""},"VerwandteArbeiten":{"de":"","en":""},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"Hamburg 2003, Nr. 42\nM\u00fcnchen 2011, Nr. 9","en":"Hamburg 2003, No. 42\nMunich 2011, No. 9"}},"346161":{"Type":"","Oid":346161,"ObjectName":"FR240","Inventarnummer":"DE_BStGS_691","Title":{"de":"Selbstmord der Lucretia"},"Link":"selbstmord-der-lucretia","Zuschreibung":{"de":"Lucas Cranach der \u00c4ltere","en":"Lucas Cranach the Elder"},"Dated":0,"DateBeginn":1525,"DateEnd":1535,"Longtext":{"de":"Das Gem\u00e4ldezeigt die antike Heldin Lucretia als ganzfig\u00fcrlichen, stehenden Akt in Lebensgr\u00f6\u00dfe.  \nLucretias K\u00f6rper ist leicht zur linken Bildseite gewandt, doch ihr Gesicht und ihr Blick sind direkt auf den Betrachter gerichtet. In ihrer rechten, erhobenen Hand h\u00e4lt sie den gegen sich gerichteten Dolch. Dieser ber\u00fchrt sie an ihrer rechten Brust. Mit ihrer linken Hand zieht sie das Ende des Kopfschleiers vor ihren K\u00f6rper. Dieser ist jedoch so durchsichtig, dass er ihre Scham nicht verdeckt.  Unter dem Schleier tr\u00e4gt Lucretia ihr langes Haar in offenen Locken. Als Schmuckst\u00fccke tr\u00e4gt sie ein Halsband und eine breite Hobelspankette. \nDer Hintergrund ist dunkel und neutral, doch steht Lucretia auf steinigem Boden.  \n[vgl. Goldberg 1983, S. 165]\n\nDer Legende nach lebte Lucretia im 6. Jh. v. Chr. und war die sch\u00f6ne und tugendhafte Frau des R\u00f6mers Collatinus. In sie verliebte sich der Sohn des R\u00f6mischen K\u00f6nigs - Sextus Tarquinius. Bei einem Aufenthalt in ihrem Haus drohte Sextus, sie zu t\u00f6ten und ihre Ehre zu beflecken, wenn sie sich ihm nicht hingab. Nach der Vergewaltigung lie\u00df Lucretia  ihren Mann und ihren Vater Rache schw\u00f6ren und erdolchte sich. Das Geschehene f\u00fchrte zum Volksaufstand, in dem die K\u00f6nigsfamilie gest\u00fcrzt und das R\u00f6mische Reich zur Republik wurde.\nAls Inbegriff weiblicher Tugendhaftigkeit, Keuschheit, Treue und Ehre erfreute sich die Darstellung der Lucretia besonders im 16. Jh. gro\u00dfer Beliebtheit.\n[Literatur zum Thema: Bierende 2002, Follak 2002, Livius 1909]","en":"The painting depicts Lucretia as a life-size, full-length standing nude figure.\nLucretia's body is turned slightly to the left, but her face and gaze are directed at the viewer. In her right, raised hand she holds a dagger, which touches her right breast. She pulls the end of her veil across her body with her left hand. It is however so transparent that it does not hide her vulva. Under the veil her hair hangs down loosely in curls. She wears a neckband and a thick chain around her neck.\nThe background is dark and neutral, but Lucretia stands on stony ground.\n[cp. Goldberg 1983, 165]\n\nAccording to the legend Lucretia lived in the 6th century BC and was the beautiful and virtuous wife of the roman Collatinus. The roman King's son - Sextus Tarquinius fell in love with her. During a stay in her house Sextus threatened to kill her and shame her honour if she did not surrender to him. After the rape Lucretia had her father and husband vow vengeance and then she stabbed herself. The event led to an uprising in which the royal family was overthrown and the Roman Empire became a Republic. \nDepictions of Lucretia who was seen as the epitomy of female virtue, chastity, fidelity and honour enjoyed great popularity, particularly in the 16th century. \n[Literature: Bierende 2002, Follak 2002, Livius 1909]"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":""},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 194 x 75 cm\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]\n\n6 Fu\u00df x 2 Fu\u00df\n[Schuchardt 1851, Bd.II, 96, No. 357]\n\n","en":"Dimensions of support: 194 x 75 cm\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]\n\n6 feet x 2 feet\n[Schuchardt 1851, Bd.II, 96, No. 357]"},"Provenienz":{"de":"- wahrscheinlich 1608 durch Maximilian I. (Kurf\u00fcrst von Bayern) von seinem Bruder Ferdinand (Coadjutor von K\u00f6ln) erworben \n[Friedl\u00e4nder, Rosenberg 1979, 118, No. 240]\n[Bestandsliste Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen 2009]\n- 1641 im Inventar der Kammergalerie von Maximilian I. erw\u00e4hnt; damals mit \u00dcbermalungen, die ihre Nacktheit verdecken sollten, zum Schutz vor die nackte D\u00fcrer-Lucretia geh\u00e4ngt \n[Goldberg 1983, 165]\n- Kurf\u00fcrstliche Galerie in M\u00fcnchen\n[Friedl\u00e4nder, Rosenberg 1979, 118, No. 240]\n[Cat. Alte Pinakothek M\u00fcnchen 1957, 26, No. 691]\n- Alte Pinakothek, EG, Saal XIII\n[Bestandsliste Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen 2009]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Lindenholz (Tilia sp.)\n[Klein, Bericht 2013]\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]\n[Friedl\u00e4nder, Rosenberg 1979, 118, No. 240]","en":"Painting on lime wood (Tilia sp.)\n[Klein, Report 2013]\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]\n[Friedl\u00e4nder, Rosenberg 1979, 118, No. 240]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"","en":""},"StempelZeichen":{"de":"","en":""},"VerwandteArbeiten":{"de":"","en":""},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"","en":""}},"346167":{"Type":"","Oid":346167,"ObjectName":"FR092A","Inventarnummer":"DE_BStGS_695","Title":{"de":"Christus am Kreuz zwischen den beiden Sch\u00e4chern"},"Link":"christus-am-kreuz-zwischen-den-beiden-schachern","Zuschreibung":{"de":"Lucas Cranach der \u00c4ltere","en":"Lucas Cranach the Elder"},"Dated":0,"DateBeginn":1513,"DateEnd":1522,"Longtext":{"de":"Auf dem schmalen Hochformat ist das Kreuz Christi weit in dem Vordergrund ger\u00fcckt und somit beherrschender Gegenstand, w\u00e4hrend die Sch\u00e4cher-Kreuze im Winkel von fast 90 Grad zur Bildfl\u00e4che dargestellt sind. Unter dem Kreuz Christi steht Maria im blauen Kleid, gehalten von Johannes im roten Gewand. Maria Magdalena kniet neben dem Kreuz und schaut h\u00e4nderingend empor. \nIm Hintergrund ist eine bergige Landschaft mit Fluss, B\u00e4umen und zwei Burgen zu sehen.\n[vgl. Exhib. Cat. Munich 2011, 100, No. 19]","en":"The figure of Christ crucified is depicted in the foreground of this narrow vertical panel and as such is the central object, whereas the crosses of the thieves are shown at an almost 90 degree angle to the painted surface. the virgin stands beneath the cross in a blue dress and is supported by John who is dressed in red. Mary Magdalene kneels beside the cross and looks up while wringing her hands.\nIn the background a mountainous landscape with a river, trees and two castles is visible. \n\n[Exhib. Cat. Munich 2011, 100, No. 19]"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":"- US_NGA_1961-9-69_FR378C\n- DE_BStGS_13255_FR378"},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 52,5 x 30 cm\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]\n[Exhib. Cat. Munich 2011, 135, No. 16]\n\n","en":"Dimensions of support: 52.5 x 30 cm\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]\n[Exhib. Cat. Munich 2011, 135, No. 16]"},"Provenienz":{"de":"- 1799 aus der Galerie Zweibr\u00fccken\n\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]\n[Exhib. Cat. Munich 2011, 135, No. 16]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Buchenholz (Fagus sylvatica)\n[Exhib. Cat. Munich 2011, 135, No. 16]\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]\n[Klein, Bericht 1992]","en":"Painting on beech wood (Fagus sylvatica)\n[Exhib. Cat. Munich 2011, 135, No. 16]\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]\n[Klein, Report 1992]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"","en":""},"StempelZeichen":{"de":"","en":""},"VerwandteArbeiten":{"de":"- US_NGA_1961-9-69_FR378C\n- DE_BStGS_13255_FR378","en":"- US_NGA_1961-9-69_FR378C\n- DE_BStGS_13255_FR378"},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"M\u00fcnchen 2011, Nr. 19","en":"Munich 2011, No. 19"}},"346176":{"Type":"","Oid":346176,"ObjectName":"FR043","Inventarnummer":"DE_BStGS_720","Title":{"de":"Adam und Eva"},"Link":"adam-und-eva","Zuschreibung":{"de":"Lucas Cranach der \u00c4ltere","en":"Lucas Cranach the Elder"},"Dated":0,"DateBeginn":1510,"DateEnd":1519,"Longtext":{"de":"Auf dem Gem\u00e4lde sind Adam und Eva vor dunklem Hintergrund dargestellt. Beide halten einen Apfel in ihrer jeweils rechten Hand und sind einander zugewandt. Zwischen beiden steht der Baum, um dessen Ast sich die Schlange windet.","en":"The painting depicts Adam and Eve against a dark background. They each hold an apple in their right hand and are facing each other. The serpent coils around the branches of a tree, which stands between them."},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":"- Variante 1508-10, Mus\u00e9e des Beaux Arts et d'Archeologie Besancon\n[F_MBAAB_896-1-54a]\n[F_MBAAB_896-1-54b]"},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 47,2 x 35,3 cm\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]\n[Exhib. Cat. Munich 2011, 136, No. 720]\n[Friedl\u00e4nder, Rosenberg 1979, 78, No. 43]\n\n","en":"Dimensions of support: 47.2 x 35.3 cm\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]\n[Exhib. Cat. Munich 2011, 136, No. 720]\n[Friedl\u00e4nder, Rosenberg 1979, 78, No. 43]"},"Provenienz":{"de":"- 1818 aus der Sammlung von K\u00f6nig Max I. Joseph erworben\n\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]\n[Exhib. Cat. Munich 2011, 136, No. 720]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Lindenholz (Tilia sp.)\n[Klein, Bericht 2013]\n[Exhib. Cat. Munich 2011, 136, No. 720]\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]\n[Friedl\u00e4nder, Rosenberg 1979, 78, No. 43]","en":"Painting on lime wood (Tilia sp.)\n[Klein, Report 2013]\n[Exhib. Cat. Munich 2011, 136, No. 720]\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]\n[Friedl\u00e4nder, Rosenberg 1979, 78, No. 43]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"","en":""},"StempelZeichen":{"de":"","en":""},"VerwandteArbeiten":{"de":"- Variante 1508-10, Mus\u00e9e des Beaux Arts et d'Archeologie Besancon\n[F_MBAAB_896-1-54a]\n[F_MBAAB_896-1-54b]","en":"- Version 1508-10, Mus\u00e9e des Beaux Arts et d'Archeologie Besancon\n[F_MBAAB_896-1-54a]\n[F_MBAAB_896-1-54b]"},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"Kronach und Veste Coburg 1953, Kat.-Nr. 1","en":"Kronach and Veste Coburg 1953, Cat.-No. 1"}},"346177":{"Type":"","Oid":346177,"ObjectName":"FR163","Inventarnummer":"DE_BStGS_1023","Title":{"de":"Maria mit dem Kind und der Weintraube"},"Link":"maria-mit-dem-kind-und-der-weintraube","Zuschreibung":{"de":"Lucas Cranach der \u00c4ltere","en":"Lucas Cranach the Elder"},"Dated":0,"DateBeginn":1522,"DateEnd":1527,"Longtext":{"de":"Maria sitzt, in ein rotes Gewand mit blauem Mantel geh\u00fcllt, vor einer Landschaft. In ihrer rechten Hand h\u00e4lt sie eine Traube Wein. Ihre rechte st\u00fctzt das nackte Jesuskind, welches auf Marias linkem Knie steht und seiner Mutter eine einzelne Traube reicht. Hinter den beiden halten zwei Putti ein Tuch in die H\u00f6he.","en":"The Virgin sits in front of a landscape clothed in a red robe with a blue coat. She holds a bunch of grapes in her right hand. With her left hand she supports the neck of the Child, who stands on her left knee and gives his mother single grapes. Behind them two cherubs hold up a cloth."},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":""},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 60,5 x 42,6 cm\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]\n[Exhib. Cat. Munich 2011, 136, No. 1023]\n\n","en":"Dimensions of support: 60.5 x 42.6 cm\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]\n[Exhib. Cat. Munich 2011, 136, No. 1023]"},"Provenienz":{"de":"- 1824 von K\u00f6nig Max I. Joseph erhalten \n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]\n[Exhib. Cat. Munich 2011, 136, No. 1023]\nGeschenk des Freiherrn von Niedermayr zum Regierungsjubill\u00e4um\n[Exhib. Cat. Munich 2011, 136, No. 1023]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Buchenholz (Fagus sylvatica)\n[Exhib. Cat. Munich 2011, 136, No. 1023]\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]\n[Klein, Bericht 1992]","en":"Painting on beech wood (Fagus sylvatica)\n[Exhib. Cat. Munich 2011, 136, No. 1023]\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]\n[Klein, Report 1992]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"","en":""},"StempelZeichen":{"de":"","en":""},"VerwandteArbeiten":{"de":"","en":""},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"Kronach 1994, Nr. 153","en":"Kronach 1994, No. 153"}},"346178":{"Type":"","Oid":346178,"ObjectName":"FR285E","Inventarnummer":"DE_BStGS_1130","Title":{"de":"Der verliebte Alte ('Ungleiche Liebe')"},"Link":"der-verliebte-alte-ungleiche-liebe","Zuschreibung":{"de":"Werkstatt Lucas Cranach der \u00c4ltere","en":"Workshop Lucas Cranach the Elder"},"Dated":0,"DateBeginn":1520,"DateEnd":1540,"Longtext":{"de":"Das Gem\u00e4lde zeigt einen alten Mann in Pelzkleidung, dessen linke Hand auf der Schulter einer jungen Frau liegt. Diese schaut ihn mit verschr\u00e4nkten Armen an. Die \u00c4rmel ihres Kleides weisen zahlreiche Dekorationsschlitze auf, dazu tr\u00e4gt sie eine netzartige Haube und ein Halsband.","en":"The painting depicts an old man dressed in fur resting his left hand on the shoulder of a young woman. She looks at him with her arms crossed. The sleeves of her dress exhibit numerous decorative slits and she wears a net bonnet on her head and a band around her neck."},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":""},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 87 x 60 cm\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]\n\n","en":"Dimensions of support: 87 x 60 cm\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]"},"Provenienz":{"de":"- Aus der Herzoglichen Kunstkammer M\u00fcnchen\n\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Lindenholz (Tilia sp.)\n[Klein, Bericht 2013]\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]","en":"Painting on lime wood (Tilia sp.)\n[Klein, Report 2013]\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"","en":""},"StempelZeichen":{"de":"","en":""},"VerwandteArbeiten":{"de":"","en":""},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"M\u00fcnchen 2011, Nr. 30","en":"Munich 2011, No. 30"}},"346179":{"Type":"","Oid":346179,"ObjectName":"FR207","Inventarnummer":"DE_BStGS_1383","Title":{"de":"Lot und seine T\u00f6chter"},"Link":"lot-und-seine-tochter","Zuschreibung":{"de":"Lucas Cranach der \u00c4ltere","en":"Lucas Cranach the Elder"},"Dated":1533,"DateBeginn":1533,"DateEnd":1533,"Longtext":{"de":"Lot sitzt mit seinen T\u00f6chtern im Vordergrund neben einer H\u00f6hle. Im rechten Hintergrund ist eine brennende Stadt zu sehen, w\u00e4hrend im linken Hintergrund die Fluchtszene mit der zur Salzs\u00e4ule erstarrten Frau des Lot dargestellt ist.","en":"Lot sits with his daughters in the foreground beside a cave. In the background on the right a town in flames is visible, while on the left the scene of the flight is depicted showing Lot's wife after she was turned into a pillar of salt."},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":""},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 65,7 x 48,5 cm\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]\n[Exhib. Cat. Munich 2011, 137, No. 1383]\n\n","en":"Dimensions of support: 65.7 x 48.5 cm\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]\n[Exhib. Cat. Munich 2011, 137, No. 1383]"},"Provenienz":{"de":"- 1799 aus der Galerie Zweibr\u00fccken\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]\n[Exhib. Cat. Munich 2011, 137, No. 1383]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Buchenholz (Fagus sp.)\n[Klein, Bericht 2013]\n[Exhib. Cat. Munich 2011, 137, No. 1383]\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]","en":"Painting on beech wood (Fagus sp.)\n[Klein, Report 2013]\n[Exhib. Cat. Munich 2011, 137, No. 1383]\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"","en":""},"StempelZeichen":{"de":"","en":""},"VerwandteArbeiten":{"de":"","en":""},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"M\u00fcnchen 2011, Nr. 11","en":"Munich 2011, No. 11"}},"346196":{"Type":"","Oid":346196,"ObjectName":"FR183","Inventarnummer":"DE_BStGS_3819","Title":{"de":"Kardinal Albrecht von Brandenburg vor dem Gekreuzigten"},"Link":"kardinal-albrecht-von-brandenburg-vor-dem-gekreuzigten","Zuschreibung":{"de":"Lucas Cranach der \u00c4ltere","en":"Lucas Cranach the Elder"},"Dated":1520,"DateBeginn":1520,"DateEnd":1525,"Longtext":{"de":"Kardinal Albrecht von Brandenburg kniet links im Bild am Boden, ins Halbprofil nach rechts gewendet. Rechts Christus am Kreuz, links eine Birke, der Himmel verfinstert sich; im Hintergrund ein Ausblick in eine Landschaft.","en":"Cardinal Albrecht of Brandenburg is positioned on the left side of the painting. He is depicted kneeling on the ground in half profile looking to the right at Christ on the cross. There is a birch tree to his left, the sky is becoming dark and a view of a distant landscape is visible in the background."},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":"- Marienaltar der Marienkiche in Halle (1529 [datiert])"},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 158,4 x 112,4 x 2,2 cm\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]\n\n","en":"Dimensions of support: 158.4 x 112.4 x 2.2 cm\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]"},"Provenienz":{"de":"- bis 1540 Stiftskirche Halle, danach \u00dcberf\u00fchrung nach Aschaffenburg, sp\u00e4testens 1545 wohl in Aschaffenburger Stiftskirche St. Peter und Alexander \n[Exhib. Cat. Munich 2011, 108, No. 21]\n\n- 1829 aus der Stiftskirche zu Aschaffenburg ausgeschieden, dem Verkauf \u00fcbergeben und vom Staat erworben\n\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revissed 2010]\n[Exhib. Cat. Munich 2011, 138, No. 3819]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Tannenholz (Abies alba)\n[Klein, Report 2013]\n[Exhib. Cat. Munich 2011, 138, No. 3819]\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]","en":"Painting on fir wood (Abies alba)\n[Klein, Report 2013]\n[Exhib. Cat. Munich 2011, 138, No. 3819]\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"","en":""},"StempelZeichen":{"de":"","en":"Reverse of the panel:\nInventory label 1822: 7281\nInventory label 1855: 3819\nLabel from the Cranach exhibition Berlin 1937"},"VerwandteArbeiten":{"de":"- Marienaltar der Marienkiche in Halle (1529 [datiert])","en":"- The Altarpiece of the Virgin, Marienkiche in Halle (1529 [dated])"},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"Dresden 1899\nBerlin 1937","en":"Dresden 1899\nBerlin 1937"}},"346204":{"Type":"","Oid":346204,"ObjectName":"FR203","Inventarnummer":"DE_BStGS_4558","Title":{"de":"Zug der Israeliten durch das Rote Meer (Untergang des Pharao)"},"Link":"zug-der-israeliten-durch-das-rote-meer-untergang-des-pharao","Zuschreibung":{"de":"Lucas Cranach der \u00c4ltere","en":"Lucas Cranach the Elder"},"Dated":1530,"DateBeginn":1530,"DateEnd":1530,"Longtext":{"de":"In der rechten Bildh\u00e4lfte das im Meer untergehende Heer des Pharao, links vor zoomorph gestalteten Felsen die Israeliten mit Moses, der angeregt mit dem Engel spricht.\n\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]","en":"The Pharaoh and his men engulfed in the Red Sea are depicted on the right side of the painting. The Israelites and Moses, who is talking to the angel, are shown to the left in front of a zoomorphic cliff face.\n\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":"Gegenst\u00fcck (?):\n- DE_BStGS_4557_FR208"},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 83,2 x 118,8 x 0,5 cm\n(aufgedoppelt, auf 1,9 cm verst\u00e4rkt)\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]\n\n","en":"Dimensions of support: 83.2 x 118.8 x 0.5 cm\n(the original support has been reinforced to a thickness of 1.9 cm)\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]"},"Provenienz":{"de":"- 1637 im Alten Schloss Schlei\u00dfheim nachweisbar\n[Exhib. Cat. Munich 2011, 139, No. 4558]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Lindenholz (augenscheinlich)\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]\n[Exhib. Cat. Munich 2011, 139, No. 4558]","en":"Painting on lime wood (probably)\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]\n[Exhib. Cat. Munich 2011, 139, No. 4558]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"","en":""},"StempelZeichen":{"de":"","en":"Inventory label 1822: 1357\nInventory label 1856: 4558\n\n[Martin Schawe, Alte Pinakothek Munich, 26.03.2010]"},"VerwandteArbeiten":{"de":"Gegenst\u00fcck (?):\n- DE_BStGS_4557_FR208","en":"Possible companion piece:\n- DE_BStGS_4557_FR208"},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"M\u00fcnchen 2005\nM\u00fcnchen 2011, Kat. Nr. 13","en":"Munich 2005\nMunich 2011, Cat. No. 13"}},"346209":{"Type":"","Oid":346209,"ObjectName":"FR381K","Inventarnummer":"DE_BStGS_4563","Title":{"de":"Der Schmerzensmann"},"Link":"der-schmerzensmann","Zuschreibung":{"de":"Werkstatt Lucas Cranach der \u00c4ltere","en":"Workshop Lucas Cranach the Elder"},"Dated":0,"DateBeginn":1537,"DateEnd":1550,"Longtext":{"de":"Christus steht in ganzer Figur vor einer Landschaft mit Buschwerk. Sein K\u00f6rper ist mit Wunden und Striemen \u00fcbers\u00e4t, aus denen Blut flie\u00dft. Dazu tr\u00e4gt er die Dornenkrone. Kleine Engel umgeben ihn am wolkigen Himmel.\n[vgl. Exhib. Cat. Munich 2011, 110, No. 22]","en":"Christ is depicted as a full-length figure standing in front of a landscape with bushes. His body is covered in wounds and streaked with blood. He wears a crown of thorns and angels surround him in a cloudy sky above. \n[Exhib. Cat. Munich 2011, 110, No. 22]"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":"Brett II ist aus demselben Baum gearbeitet wie folgende Bretter:\n\n- DE_HAUMB_GG715_FR408A (Brett I)\n- DE_HAUMB_GG716_FR408A (Bretter II, IV, V, VI)\n- 'Tod des Melanchthon', Oldenburg 39 (Brett II)"},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 74,9 x 56,7 cm\n(Tafel aufgedoppelt)\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]\n\n","en":"Dimensions of support: 74.9 x 56.7 cm\n(The panel has been laminated)\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]"},"Provenienz":{"de":"- 1804 erworben als S\u00e4kularisationsgut aus der Domsakristei in W\u00fcrzburg\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]\n[Exhib. Cat. Munich 2011, 139, No. 4563]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Buchenholz (Fagus sp.)\n[Klein, Bericht 2014]\n[Exhib. Cat. Munich 2011, 139, No. 4563]\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]","en":"Painting on beech wood (Fagus sp.)\n[Klein, Report 2014]\n[Exhib. Cat. Munich 2011, 139, No. 4563]\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"","en":""},"StempelZeichen":{"de":"","en":""},"VerwandteArbeiten":{"de":"Brett II ist aus demselben Baum gearbeitet wie folgende Bretter:\n\n- DE_HAUMB_GG715_FR408A (Brett I)\n- DE_HAUMB_GG716_FR408A (Bretter II, IV, V, VI)\n- 'Tod des Melanchthon', Oldenburg 39 (Brett II)","en":"Plank II is made of wood from the same tree as: \n\n- DE_HAUMB_GG715_FR408A (plank I)\n- DE_HAUMB_GG716_FR408A (planks II, IV, V, VI)\n- 'The Death of Melanchthon', Oldenburg 39 (plank II)"},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"M\u00fcnchen 2011, Kat. Nr. 22","en":"Munich 2011, Cat. No. 22"}},"346223":{"Type":"","Oid":346223,"ObjectName":"FR-none","Inventarnummer":"DE_BStGS_5422","Title":{"de":"Bildnis des Philipp Melanchthon"},"Link":"bildnis-des-philipp-melanchthon","Zuschreibung":{"de":"Lucas Cranach der \u00c4ltere","en":"Lucas Cranach the Elder"},"Dated":0,"DateBeginn":1529,"DateEnd":1537,"Longtext":{"de":"Melanchthon ist als leicht zur linken Bildseite gewandte Halbfigur vor blauem Hintergrund dargestellt. Er tr\u00e4gt ein schwarzes Gewand, seine H\u00e4nde sind verschr\u00e4nkt.","en":"A half-length portrait of Melanchthon facing left against a blue background. He wears a black gown and his hands are clasped."},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":""},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 20,5 x 14,5 cm\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]\n[Exhib. Cat. Munich 2011, 132, No. 5422]\n\n","en":"Dimensions of support: 20.5 x 14.5 cm\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]\n[Exhib. Cat. Munich 2011, 132, No. 5422]"},"Provenienz":{"de":"- 1799 aus der Galerie Zweibr\u00fccken\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]\n[Exhib. Cat. Munich 2011, 132, No. 5422]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Buchenholz (Fagus sylvatica)\n[Klein, Bericht 2013]\n[Exhib. Cat. Munich 2011, 132, 5422]\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]","en":"Painting on beech wood (Fagus sylvatica)\n[Klein, Report 2013]\n[Exhib. Cat. Munich 2011, 132, 5422]\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"","en":""},"StempelZeichen":{"de":"","en":""},"VerwandteArbeiten":{"de":"","en":""},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"","en":""}},"346243":{"Type":"","Oid":346243,"ObjectName":"FR-none","Inventarnummer":"DE_BStGS_5465","Title":{"de":"Venus und Amor"},"Link":"venus-und-amor","Zuschreibung":{"de":"Heinrich Bollandt","en":"Heinrich Bollandt"},"Dated":0,"DateBeginn":1620,"DateEnd":1630,"Longtext":{"de":"Die blonde Venus steht vor dunklem Grund auf steinigem Boden. In ihrer linken Hand h\u00e4lt sie einen feinen Schleier, der sie umspielt, ihre Nacktheit jedoch nicht verbirgt. Dazu tr\u00e4gt sie zahlreiche Schmuckst\u00fccke um Stirn, Hals und Bauch. Mit ihrer rechten Hand weist sie auf Amor, der auf der linken Bildseite auf einem kleinen Podest steht und auf seinem rechten Fu\u00df balanciert. In seiner rechten Hand h\u00e4lt er einen Pfeil, seine Linke ist zu Venus erhoben.","en":"The blond Venus stands against a dark background on stony ground. She holds a thin veil in her left hand, which partially envelops her, but does not conceal her nakedness. In addition she wears numerous pieces of jewellery around her forehead, her neck and her stomach. With her right hand she points to Cupid, who stands balancing on his right foot on a small pedestal on the left side of the painting. He holds an arrow in his right hand and his left hand is raised towards Venus."},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":""},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 196 x 89 cm\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]\n\n","en":"Dimensions of support: 196 x 89 cm\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]"},"Provenienz":{"de":"- 1812 aus dem Schloss Bayreuth\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Lindenholz (Tilia sp.)\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]\n[Klein, Bericht 1996]","en":"Painting on lime wood (Tilia sp.)\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]\n[Klein, Report 1996]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"","en":""},"StempelZeichen":{"de":"","en":""},"VerwandteArbeiten":{"de":"","en":""},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"","en":""}},"346248":{"Type":"","Oid":346248,"ObjectName":"FR310","Inventarnummer":"DE_BStGS_9363","Title":{"de":"Bildnis des Rudolph Agricola"},"Link":"bildnis-des-rudolph-agricola","Zuschreibung":{"de":"Lucas Cranach der \u00c4ltere","en":"Lucas Cranach the Elder"},"Dated":0,"DateBeginn":1527,"DateEnd":1537,"Longtext":{"de":"Das Brustbild Rudolph Agricolas zeigt ihn zur rechten Bildseite gewandt, sein Blick folgt dieser Richtung. Seine schwarze Kleidung bildet einen deutlichen Kontrast zum hellblauen Hintergrund.","en":"The half-length portrait depicts Rudolph Agricolas turned to the right and looking in this direction. His black clothing is contrasted by the light blue background."},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":""},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 29,9 x 23 cm\n(allseitig beschnitten)\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]\n[Exhib. Cat. Munich 2011, 133, No. 9363]\n\n","en":"Dimensions of support: 29.9 x 23 cm\n(trimmed on all four sides)\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]\n[Exhib. Cat. Munich 2011, 133, No. 9363]"},"Provenienz":{"de":"- 1926 durch Ankauf in Genf erworben\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]\n[Exhib. Cat. Munich 2011, 133, No. 9363]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Buchenholz (Fagus sylvatica)\n[Exhib. Cat. Munich 2011, 133, No. 9363]\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]\n[Klein, Report 1992]\n[Friedl\u00e4nder, Rosenberg 1979, 130, No. 310]","en":"Painting on beech wood (Fagus sylvatica)\n[Exhib. Cat. Munich 2011, 133, No. 9363]\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]\n[Klein, Report 1992]\n[Friedl\u00e4nder, Rosenberg 1979, 130, No. 310]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"","en":""},"StempelZeichen":{"de":"","en":""},"VerwandteArbeiten":{"de":"","en":""},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"","en":""}},"346251":{"Type":"","Oid":346251,"ObjectName":"FR-none","Inventarnummer":"DE_BStGS_12475","Title":{"de":"Kopf der Maria (?)"},"Link":"kopf-der-maria","Zuschreibung":{"de":"Werkstatt Lucas Cranach der \u00c4ltere","en":"Workshop Lucas Cranach the Elder"},"Dated":0,"DateBeginn":1520,"DateEnd":1540,"Longtext":{"de":"Der Kopf der jungen Frau ist leicht zur linken Seite geneigt, w\u00e4hrend die blauen Augen nachdenklich dreinschauen. Das offene Haar f\u00e4llt ihr \u00fcber die rechte Schulter. Der Hintergrund ist dunkel.","en":"The head of the young woman is inclined slightly to the left, whereas her blue eyes appear more introspective. Her hair is loose and falls over her right shoulder. The background is dark."},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":"- DE_SMG_SG14_FR054B"},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 25,2 x 17,8 cm\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]\n[Exhib. Cat. Munich 2011, 143, No. 12475]\n\n","en":"Dimensions of support: 25.2 x 17.8 cm\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]\n[Exhib. Cat. Munich 2011, 143, No. 12475]"},"Provenienz":{"de":"- 1956 aus Staatsbesitz \u00fcberwiesen\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]\n[Exhib. Cat. Munich 2011, 143, No. 12475]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Pergament auf beidseitig mit Papier kaschierter Holztafel\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]\n[Exhib. Cat. Munich 2011, 143, No. 12475]","en":"Painting on parchment, attached to a wooden panel that is covered on both sides with paper\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]\n[Exhib. Cat. Munich 2011, 143, No. 12475]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"","en":""},"StempelZeichen":{"de":"","en":""},"VerwandteArbeiten":{"de":"- DE_SMG_SG14_FR054B","en":"- DE_SMG_SG14_FR054B"},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"Kronach 1994, Nr. 190\nHamburg 2003, Nr. 32\nM\u00fcnchen 2011, Nr. 15","en":"Kronach 1994, No. 190\nHamburg 2003, No. 32\nMunich 2011, No. 15"}},"346269":{"Type":"","Oid":346269,"ObjectName":"FR-none","Inventarnummer":"DE_BStGS_13112","Title":{"de":"Bildnis einer Dame (Markgr\u00e4fin Elisabeth von Ansbach-Bayreuth?)"},"Link":"bildnis-einer-dame-markgrafin-elisabeth-von-ansbach-bayreuth","Zuschreibung":{"de":"Lucas Cranach der J\u00fcngere","en":"Lucas Cranach the Younger"},"Dated":0,"DateBeginn":1560,"DateEnd":1570,"Longtext":{"de":"In einem pr\u00e4chtigen, mit viel Schmuck verzierten Gewand ist die Dame als Halbfigur ausgef\u00fchrt. Der Schatten ihrer Silhouette zeichnet sich auf dem grauen Hintergrund ab.","en":"The woman is depicted as a half-length figure wearing a sumptuous robe, decorated with jewels. The shadow of her silhouette is visible on the grey background."},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":""},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 87,5 x 69,3 cm\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]\n[Exhib. Cat. Munich 2011, 133, No. 13112]\n\n","en":"Dimensions of support: 87.5 x 69.3 cm\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]\n[Exhib. Cat. Munich 2011, 133, No. 13112]"},"Provenienz":{"de":"- Dr. Reber, Z\u00fcrich (Lausanne ?) (Kunsthandel Schweiz) [1]\n- Walter Andreas Hofer, Berlin 02.01.1941 (Kunsthandel Deutschland)[1]\n- Geschenk Paul Walter, Reichskohlenkommissar, 12.01.1941[1]\n- Verbleib nach 1945: Land Bayern, Bay. Staatsgem\u00e4ldesammlungen: 13112[1]\n- 1961 aus Staatsbesitz \u00fcberwiesen [2]\n\n[1]Kunstsammlung G\u00f6ring: DHM Datenbank:\nhttp:\/\/www.dhm.de\/datenbank\/goering\/dhm_goering.php?seite=5&fld_0=RMG00523\n[2][Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010], [Exhib. Cat. Munich 2011, 133, No. 13112]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Lindenholz (Tilia sp.)\n[Klein, Bericht 2013]\n[Exhib. Cat. Munich 2011, 133, No. 13112]\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]","en":"Painting on Lime wood (Tilia sp.)\n[Klein, Report 2013]\n[Exhib. Cat. Munich 2011, 133, No. 13112]\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"","en":""},"StempelZeichen":{"de":"","en":""},"VerwandteArbeiten":{"de":"","en":""},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"","en":""}},"346270":{"Type":"","Oid":346270,"ObjectName":"FR261","Inventarnummer":"DE_BStGS_13175","Title":{"de":"Das Goldene Zeitalter"},"Link":"das-goldene-zeitalter","Zuschreibung":{"de":"Lucas Cranach der \u00c4ltere","en":"Lucas Cranach the Elder"},"Dated":0,"DateBeginn":1525,"DateEnd":1535,"Longtext":{"de":"In friedlichem Reigen umtanzen Frauen und M\u00e4nner einen Obstbaum, der eine gl\u00e4nzende Ernte verspricht. Sie baden in quellklarem Wasser und liegen im Gras. Es gibt keine Sorgen, weder Krankheit noch Alter, keine falsche Scham, keinen Streit, nur Harmonie und friedvolles Dasein. Eintr\u00e4chtig leben Mensch und Tier in dem gesch\u00fctzten Garten - ein Goldenes Zeitalter.\nDie Darstellung basiert auf antiken Quellen, welche in der Renaissance wiederentdeckt wurden. Auf das Goldene Zeitalter folgen entsprechend diesem Entwicklungsmodell ein Silbernes, Ehernes und Eisernes.\n[vgl. Exhib. Cat. Munich 2011, 118, No. 25]","en":"Men and women dance peacefully around a fruit tree, which promises a large harvest. They bathe in clear spring water and lie on the grass. There are no worries, neither of old age nor sickness, no false sense of shame, no dispute, only harmony and peaceful co-existence.  Man and animals live together in harmony in the sheltered garden - a Golden Age.\nThe depiction is based on ancient sources, which were rediscovered during the renaissance. In correspondance with this model after the golden age there followed a silver, a bronze and an iron age. \n\n[see Exhib. Cat. Munich 2011, 118, No. 25]"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":""},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 73,5 x 105,3 cm\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]\n\n","en":"Dimensions of support: 73.5 x 105.3 cm\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]"},"Provenienz":{"de":"- 1598 in der M\u00fcnchener Kunstkammer nachweisbar\n- 1851 Kunsth\u00e4ndler Mathes, W\u00fcrzburg [1]\n- Sammlung Leopold Peill, D\u00fcren [1]\n- Slg. Weissenberger, Gehr. Otto; Dresden 1937 (Privatbesitz Deutschland) [2]\n- Karl Haberstock, Berlin 1939 (Kunsthandel Deutschland)[2]\n- Geschenk Friedrich Flick, Aufsichtsrat Dresdener Bank, Berlin, 12.01.1939 [2]\n- 1961 aus Staatsbesitz \u00fcberwiesen\n\n[1]http:\/\/www.dhm.de\/datenbank\/ccp\/dhm_ccp.php?seite=6&fld_1=5643&fld_3=&auswahl=6&fld_4=&fld_4a=&fld_5=&fld_6=&fld_7=&fld_8=&fld_9=&fld_10=&suchen=Suchen (accessed 27.02.2015)\n\n[2]Kunstsammlung G\u00f6ring, DHM Datenbank:\nhttp:\/\/www.dhm.de\/datenbank\/goering\/dhm_goering.php?seite=5&fld_0=RMG00477\n\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Holztafel, auf Eichenholz \u00fcbertragen\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]","en":"Painting on wooden panel, transferred to an oak panel\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"","en":""},"StempelZeichen":{"de":"","en":""},"VerwandteArbeiten":{"de":"","en":""},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"Kronach 1994, Nr. 167\nRom 2010, Nr. 5","en":"Kronach 1994, No. 167\nRome 2010, No. 5"}},"346272":{"Type":"","Oid":346272,"ObjectName":"FR240H","Inventarnummer":"DE_BStGS_13257","Title":{"de":"Lucretia"},"Link":"lucretia","Zuschreibung":{"de":"Werkstatt Lucas Cranach der \u00c4ltere","en":"Workshop Lucas Cranach the Elder"},"Dated":1525,"DateBeginn":1525,"DateEnd":1550,"Longtext":{"de":"Das Gem\u00e4ldezeigt die antike Heldin Lucretia als stehenden Akt mit Schaube in Halbfigur.  \nLucretia hat den Kopf leicht zur linken Bildseite geneigt und ihr Blick geht ins Leere. Ihren linken Arm h\u00e4lt sie erhoben und die Hand ber\u00fchrt die Frisur. Ihre rechte Hand richtet den kurzen Dolch sich gegen sich. Dieser ist nach oben geneigt und ber\u00fchrt sie zwischen den Br\u00fcsten. \nLucretia tr\u00e4gt eine pelzverbr\u00e4mte Schaube mit Stickereien. Darunter ist ein durchsichtiges Untergewand zu sehen. Ihr aufgestecktes Haar ist nur von einem feinen Band geschm\u00fcckt. Dazu hat sie mehrere Schmuckst\u00fccke angelegt: eine lange Hobelspankette, eine Glieder-Halskette und ein Glieder-Armband.\nDer Hintergrund ist dunkel.\n[Herrschaft, CDA 2010]\n\nDer Legende nach lebte Lucretia im 6. Jh. v. Chr. und war die sch\u00f6ne und tugendhafte Frau des R\u00f6mers Collatinus. In sie verliebte sich der Sohn des R\u00f6mischen K\u00f6nigs - Sextus Tarquinius. Bei einem Aufenthalt in ihrem Haus drohte Sextus, sie zu t\u00f6ten und ihre Ehre zu beflecken, wenn sie sich ihm nicht hingab. Nach der Vergewaltigung lie\u00df Lucretia  ihren Mann und ihren Vater Rache schw\u00f6ren und erdolchte sich. Das Geschehene f\u00fchrte zum Volksaufstand, in dem die K\u00f6nigsfamilie gest\u00fcrzt und das R\u00f6mische Reich zur Republik wurde.\nAls Inbegriff weiblicher Tugendhaftigkeit, Keuschheit, Treue und Ehre erfreute sich die Darstellung der Lucretia besonders im 16. Jh. gro\u00dfer Beliebtheit.\n[Literatur zum Thema: Bierende 2002, Follak 2002, Livius 1909]","en":"The painting depicts Lucretia as a half-length, standing nude figure with an overcoat.  \nLucretia has inclined her head slightly to the left and she stares into the far distance. Her left arm is raised and with her hand she touches her hair. Her right hand points the short dagger upwards and touches a point between her breasts.\nLucretia wears an embroidered fur-trimmed overcoat. Beneath this a transparent undergarment is visible. Her hair is pinned up and decorated with thin band. She wears numerous pieces of jewellery: a long thick chain, a chain necklace and bracelet. \nThe background is dark.\n\nAccording to the legend Lucretia lived in the 6th century BC and was the beautiful and virtuous wife of the roman Collatinus. The roman King's son - Sextus Tarquinius fell in love with her. During a stay in her house Sextus threatened to kill her and shame her honour if she did not surrender to him. After the rape Lucretia had her father and husband vow vengeance and then she stabbed herself. The event led to an uprising in which the royal family was overthrown and the Roman Empire became a Republic. \nDepictions of Lucretia who was seen as the epitomy of female virtue, chastity, fidelity and honour enjoyed great popularity, particularly in the 16th century. \n[Literature: Bierende 2002, Follak 2002, Livius 1909]"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":"- Variante, um 1540-45, 76,2 x 55,4 cm, Privatbesitz\n[BE_PRIVATE_NONE-P002_FR358B]\n- Variante, um 1540, 69 x 50 cm, Stiftung Schleswig Holsteinische Landesmuseen [DE_SHLM_1998-12_FR-none]\n- Variante um 1540, Universalmuseum Joanneum\n[AT_UMJ_106_FR-none]\n- Variante, um 1540, 85 x 57 cm, Mus\u00e9e des Beaux-Arts et d'Archeologie de Besancon [FR_MBAAB_FR-none]\n- Variante 1526, 30, 79 x 64 cm, Kunstmuseum Basel\n[CH_KMB_1628_FR235]\n- Variante 1526, 37, 39,3 x 27,4 cm, Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlung \n[DE_BStGS_13258_FR240G]"},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 74 x 53,5 cm\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]\n\n","en":"Dimensions of support: 74 x 53.5 cm\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]"},"Provenienz":{"de":"- 1929 D. A. Hoogendyk & Co., Amsterdam\n[Friedl\u00e4nder, Rosenberg 1979, 118, No. 240H]\n[Yeide 2009, 238, No. A52]\n- 16.03.1938 von Kunsthandlung Paech (Amsterdam) f\u00fcr hfl. 8000 an W. A. Hofer\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2009]\n[Yeide 2009, 238, No. A52]\n-  19.03.1938 Verkauf an Dr. Robert Ley f\u00fcr RM 15000 als Geburtstagsgeschenk an Hermann G\u00f6ring zum 12.01.1938\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2009]\n[Yeide 2009, 238, No. A52]\n- Sammlung Hermann G\u00f6ring, Inventar von Carinhall 01.02.1940, Nr. 11; MCCP (Munich Central Colleting Point) Nummer 5827\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2009]\n[Yeide 2009, 238, No. A52]\n- 26.04.1949 an Ministerpr\u00e4sident\n[Yeide 2009, 238, No. A52]\n- 1961 von der Treuhandverwaltung \u00fcberwiesen, \u00dcberweisungsliste Nr. 134..\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2009]\n- 18.05.1961 aus Staatsbesitz \u00fcberwiesen\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2009]\n[Yeide 2009, 238, No. A52]\n- M\u00fcnchen, Alte Pinakothek, Depot\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2009]\n\nsiehe auch:\nKunstsammlung G\u00f6ring: DHM Datenbank:\nhttp:\/\/www.dhm.de\/datenbank\/goering\/dhm_goering.php?seite=5&fld_0=RMG00516","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Lindenholz (Tilia sp.)\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]","en":"Painting on lime wood (Tilia sp.)\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"","en":""},"StempelZeichen":{"de":"","en":""},"VerwandteArbeiten":{"de":"- Variante, um 1540-45, 76,2 x 55,4 cm, Privatbesitz\n[BE_PRIVATE_NONE-P002_FR358B]\n- Variante, um 1540, 69 x 50 cm, Stiftung Schleswig Holsteinische Landesmuseen [DE_SHLM_1998-12_FR-none]\n- Variante um 1540, Universalmuseum Joanneum\n[AT_UMJ_106_FR-none]\n- Variante, um 1540, 85 x 57 cm, Mus\u00e9e des Beaux-Arts et d'Archeologie de Besancon [FR_MBAAB_FR-none]\n- Variante 1526, 30, 79 x 64 cm, Kunstmuseum Basel\n[CH_KMB_1628_FR235]\n- Variante 1526, 37, 39,3 x 27,4 cm, Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlung \n[DE_BStGS_13258_FR240G]","en":""},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"","en":""}},"346275":{"Type":"","Oid":346275,"ObjectName":"FR-none","Inventarnummer":"DE_BStGS_13261","Title":{"de":"Venus und Amor als Honigdieb"},"Link":"venus-und-amor-als-honigdieb","Zuschreibung":{"de":"","en":""},"Dated":0,"DateBeginn":1600,"DateEnd":1630,"Longtext":{"de":"Auf dem Gem\u00e4lde steht Venus nackt und frontal zum Betrachter ausgerichtet. Angelegt hat sie nur einem Hut und ein Halsband. Mit beiden H\u00e4nden weist sie auf den links im Bild stehenden Amor. Dieser h\u00e4lt eine Honigwabe in der rechten Hand. Mit der linken erhobenen Hand versucht er die Bienen zu vertreiben, die ihn scheinbar schon gestochen haben, wie an seinen Tr\u00e4nen erkennbar ist.","en":"Venus is depicted as a standing nude figure facing the viewer. She wears just a hat and neckband. With both hands she points towards Cupid, who stands on the left side of the painting. He holds a honey-comb in his right hand and attempts to driven the bees away with his left hand, which is raised. His tears indicate that they have apparently already stung him."},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":""},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 176,9 x 70,5 cm\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]\n\n","en":"Dimensions of support: 176.9 x 70.5 cm\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]"},"Provenienz":{"de":"- Sammlung G\u00f6ring [1]\n- 1961 aus Staatsbesitz \u00fcberwiesen\n\n[1] Kunstsammlung G\u00f6ring, DHM Datenbank: http:\/\/www.dhm.de\/datenbank\/goering\/dhm_goering.php?seite=5&fld_0=RMG00468\n\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Leinwand\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]","en":"Painting on canvas\n[Bayerische Staatsgem\u00e4ldesammlungen, revised 2010]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"","en":""},"StempelZeichen":{"de":"","en":""},"VerwandteArbeiten":{"de":"","en":""},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"","en":""}},"405478":{"Type":"","Oid":405478,"ObjectName":"FR357C","Inventarnummer":"BE_MRBAB_2627","Title":{"de":"Eva"},"Link":"eva","Zuschreibung":{"de":"Lucas Cranach der \u00c4ltere","en":"Lucas Cranach the Elder"},"Dated":0,"DateBeginn":1537,"DateEnd":1553,"Longtext":{"de":"Die nahezu lebensgro\u00dfe Darstellung zeigt Eva als nackte Ganzfigur, nach links gewandt. W\u00e4hrend sie mit der rechten Hand einen schon angebissenen Apfel pr\u00e4sentiert, ist ihre linke Hand, ebenfalls einen Apfel tragend, in die H\u00fcfte gestemmt. Eva steht auf ihrem linken Bein, das rechte ist um das Standbein geschlungen. Angeschnitten am linken Bildrand ist der Baum der Erkenntnis zu sehen, der zur Tafel des Adam, die das Gegenst\u00fcck bildet, \u00fcberleitet. Die Schlange windet sich im Ge\u00e4st des Baumes, ein Hirsch hat sich hinter Eva niedergelassen, nach hinten schlie\u00dft der Bildraum mit Buschwerk ab.\n[G\u00f6rres, cda 2016]","en":"An almost life-size depiction of Eve shown as a full-length figure, facing left. She has taken a bite out of the apple she presents in her right hand, while she holds another in her left hand, which she has placed on her hip. Eve stands on her left leg and has wrapped her right leg around it. Part of the tree of knowledge is shown at the left edge and this pictorial devise leads over to the pendant piece, a panel depicting Adam. The serpent coils itself around the branches of the tree, a stag has settled beside Eve and behind her the space is filled with small bushes.\n[G\u00f6rres, cda 2016]"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":""},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 175,3 x 67,4 cm \n[Heydenreich, CDA 2011]\n\n","en":"Dimensions of support: 175.3 x 67.4 cm \n[Heydenreich, CDA 2011]"},"Provenienz":{"de":"","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Holz\n[http:\/\/www.opac-.fabritius.be; 20.01.2011]","en":"Painting on wood\n[http:\/\/www.opac-.fabritius.be; 20.01.2011]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"","en":""},"StempelZeichen":{"de":"","en":"Reverse of the panel, on the cradle:\nLabel: 'MUS\u00c9ES ROYAUX DES BEAUX-ARTS DE BELGIQUE, Auteur  Cranach, Lucas, Sujet  Eve, Inventaire n\u00b0 2627, cat 123b'"},"VerwandteArbeiten":{"de":"","en":""},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"","en":""}},"405488":{"Type":"","Oid":405488,"ObjectName":"FR270","Inventarnummer":"BE_MRBAB_3930","Title":{"de":"Apollo und Diana"},"Link":"apollo-und-diana","Zuschreibung":{"de":"Lucas Cranach der \u00c4ltere","en":"Lucas Cranach the Elder"},"Dated":0,"DateBeginn":1525,"DateEnd":1535,"Longtext":{"de":"Zentral im Bild sitzt Diana, G\u00f6ttin des Mondes, der Jagd und der Keuschheit auf einem Hirsch, der gleichzeitig ihr Attribut ist. Neben Diana steht ihr Zwillingsbruder Apollo, der als Sonnengott, Gott der K\u00fcnste und der Bogensch\u00fctzen auch f\u00fcr moralische St\u00e4rke und physische Sch\u00f6nheit steht. Beide sind vor dichtem Laubwerk dargestellt, welches den Blick in eine bergige Landschaft mit einer Burg freigibt.\n[Herrschaft, cda 2015]","en":"Diana, the Goddess of the Moon, the Hunt and Chastity sits on a stag - her attribute - at the centre of the picture. Her twin brother Apollo stands beside her and as Sun God, God of the Arts and Archers he also represents moral strength and physical beauty. Both are shown in front of dense foliage, which reveals a view of a mountainous landscape with a castle.  \n[Herrschaft, cda 2015]"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":""},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 45 x 31 cm \n[http:\/\/www.opac-.fabritius.be, 20.01.2011]\n\n","en":"Dimensions of support: 45 x 31 cm \n[http:\/\/www.opac-.fabritius.be, 20.01.2011]"},"Provenienz":{"de":"- 08.11.1909 erworben auf der Versteigerung der Sammlung M. E. F\u00e9etis in Br\u00fcssel, lot 27\n[Friedl\u00e4nder, Rosenberg 1979, 126, No. 270]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Holz\n[http:\/\/www.opac-.fabritius.be; 20.01.2011]","en":"Painting on wood\n[http:\/\/www.opac-.fabritius.be; 20.01.2011]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"","en":""},"StempelZeichen":{"de":"","en":"Reverse of the panel: \n- top centre: \nprinted paper label: 'MUSEES ROYAUX DES BEAUX-ARTS \/ DE BELGIQUE \/ Sujet \/ Auteur \/ Inventorie sous le no \/ Enregistre sous le no. [printed], Apollon et Diane \/ L. Cranach [handwritten in black ink] \/3930 [in black feltpen]'\n- top right: \ninscription in black ink '[...]poll[...]'\n- top left: \nremains of an old seal"},"VerwandteArbeiten":{"de":"","en":""},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"Dresden 1899, Nr. 125\nBasel 1974, 658-659, Nr. 574\nKronach, Leipzig 1994, 350, Nr. 173a\nBr\u00fcssel, Paris 2010\/2011, 193, Nr. 106","en":"Dresden 1899, No. 125\nBasel 1974, 658-659, No. 574\nKronach, Leipzig 1994, 350, No. 173a\nBrussels, Paris 2010\/2011, 193, No. 106"}},"405502":{"Type":"","Oid":405502,"ObjectName":"FR246F","Inventarnummer":"BE_MRBAB_4759","Title":{"de":"Venus und Amor"},"Link":"venus-und-amor","Zuschreibung":{"de":"Lucas Cranach der \u00c4ltere","en":"Lucas Cranach the Elder"},"Dated":1531,"DateBeginn":1531,"DateEnd":1531,"Longtext":{"de":"Vor dunklem Grund steht die nackte G\u00f6ttin der Liebe. Am linken Bildrand ist der Baum angedeutet, aus dem ihr Sohn Amor gerade eine Honigwabe gestohlen hat und nun von den Bienen gestochen wird. Klagend wendet es sich seiner Mutter zu. Die belehrt ihn jedoch, dass seine Pfeile nicht minder verletzen, wie aus der Inschrift hervorgeht. \n[Herrschaft, cda 2015]","en":"The nude figure of the Goddess of Love stands in front of a dark background. A tree is suggested at the left edge. From it her son Cupid has just stolen a honey comb and has been stung by the bees. He plaintively turns to his mother. However, according to the inscription she informs him that his arrows are no less painful. \n[Herrschaft, cda 2015]"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":"- FR245"},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 176 x 80 cm \n[http:\/\/www.opac-fabritius.be; 20.01.2011]\n\n","en":"Dimensions of support: 176 x 80 cm \n[http:\/\/www.opac-fabritius.be; 20.01.2011]"},"Provenienz":{"de":"- 1928 Schenkung von Leon Cassel \n[Exhib. Cat. Brussels 2010, 188]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei \u00fcbertragen von Holz auf Leinwand\n[http:\/\/www.opac-fabritius.be; 20.01.2011]","en":"Painting transferred from wood onto canvas\n[http:\/\/www.opac-fabritius.be; 20.01.2011]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"- Oben rechts: \n\"DV\/PVER ALVEOLO FVRATVR MELLA CVPIDO. \/ FVRANTI DIGITV CVSPITE FIXIT APIS. \/ SIC ETIA NOBIS BREVIS ET PERITVRA VOLVPTAS \/ QVA PETIMVS TRISTI PIXTA DOLORE NOCET\"\n[http:\/\/www.opac-fabritius.be; 20.01.2011]\n\n\u00dcbersetzung der Beschriftung:\n\"W\u00e4hrend sich der Knabe Cupido aus einer H\u00f6hlung Honig stielt, stach die Biene den Dieb mit dem Stachel in den Finger. So schadet auch uns die kurze und verg\u00e4ngliche Wollust, die wir begehren: mit Schmerz ist sie vermischt\"\n\n[Exhib. Cat. Brussels 2010, 188]","en":"- top right: \n'DV\/PVER ALVEOLO FVRATVR MELLA CVPIDO. \/ FVRANTI DIGITV CVSPITE FIXIT APIS. \/ SIC ETIA NOBIS BREVIS ET PERITVRA VOLVPTAS \/ QVA PETIMVS TRISTI PIXTA DOLORE NOCET'\n[http:\/\/www.opac-fabritius.be; 20.01.2011]"},"StempelZeichen":{"de":"","en":""},"VerwandteArbeiten":{"de":"- FR245","en":"- FR245"},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"Br\u00fcssel, Paris 2010\/2011, Nr.98","en":"Brussels, Paris 2010\/2011, No.98"}},"405522":{"Type":"","Oid":405522,"ObjectName":"FR-none","Inventarnummer":"BE_MRBAB_4849","Title":{"de":"Caritas"},"Link":"caritas","Zuschreibung":{"de":"Lucas Cranach der J\u00fcngere","en":"Lucas Cranach the Younger"},"Dated":0,"DateBeginn":1535,"DateEnd":1545,"Longtext":{"de":"Die Tafel zeigt die Caritas, die Personifikation der Mutter- und N\u00e4chstenliebe als sitzende weibliche Figur, die eines ihrer Kinder stillt. Die Figur sitzt auf einem grauen Steinblock, der die Inschrift \"CARITAS\" tr\u00e4gt. Ihren K\u00f6rper umh\u00fcllt ein durchsichtiger Schleier. Neben ihr auf dem Steinblock steht ein weiteres ihrer insgesamt f\u00fcnf nackten Kinder und reicht Trauben zu seinen Geschwistern hinab. Die beiden Jungen und das M\u00e4dchen haben bereits weitere Trauben in H\u00e4nden und stehen auf dem grauen steinigen Boden, der nach hinten von einer Hecke begrenzt wird. Diese umf\u00e4ngt die Figuren und erlaubt zudem den Blick in eine weite Landschaft. Am oberen Bildrand ragt der einzelne Zweig eines Apfelbaums in das Bild.","en":"The panel depicts Charity, the personification of motherly love and altruism, as a seated female figure, breastfeeding one of her children. The figure sits on a grey stone block, bearing the inscription 'CARITAS'. Her body is enveloped in a transparent veil. One of her five children stands beside her on the stone block and offers grapes to his siblings. The two boys and the girl already have grapes in their hands. They stand on the grey stony ground, that is contained within a hedge. This frames the figures and at the same time offers a view over an expansive landscape. At the top edge of the picture a single branch from an apple tree projects into the pictorial space."},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":""},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 63,5 x 57,6 cm (mit Erg\u00e4nzungen)\n\n[http:\/\/www.opac-fabritius.be; 20.01.2011]\n\n","en":"Dimensions of support: 63.5 x 57.6 cm (including additions)\n\n[http:\/\/www.opac-fabritius.be; 20.01.2011]"},"Provenienz":{"de":"","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Holz\n[http:\/\/www.opac-fabritius.be; 20.01.2011]","en":"Painting on wood\n[http:\/\/www.opac-.fabritius.be; 20.01.2011]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"- Links auf der Steinplatte: \n\"CARITAS\"","en":"- left side of the flagstone: \n'CARITAS'"},"StempelZeichen":{"de":"","en":"Reverse, on the cradle:\n- centre: \nprinted paper label: 'MUSEES ROYAUX DES BEAUX-ARTS DE BELGIQUE \/ Auteur \/ Sujet \/ Inventaire no. [printed], Cranach, Lucas [le jeune] \/ La charite \/ 4849 [handwritten in black ink]'"},"VerwandteArbeiten":{"de":"","en":""},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"","en":""}},"405622":{"Type":"","Oid":405622,"ObjectName":"FR-none","Inventarnummer":"BE_MRBAB_6251","Title":{"de":"Bildnis Leon Braunsberg"},"Link":"bildnis-leon-braunsberg","Zuschreibung":{"de":"","en":""},"Dated":1521,"DateBeginn":1521,"DateEnd":1521,"Longtext":{"de":"Darstellung des Arztes Leon Braunsberg in Halbfigur, nach rechts gewandt vor gr\u00fcnem Grund, in der rechten Hand einen Ring haltend\n[Herrschaft, cda 2015]","en":"A half-length portriat of the doctor Leon Braunsberg, facing right against a green background. In his right hand he holds a ring. \n[Herrschaft, cda 2015]"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":""},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 63 x 40 cm \n[http:\/\/www.opac-fabritius.be; 20.01.2011]\n\n","en":"Dimensions of support: 63 x 40 cm \n[http:\/\/www.opac-fabritius.be; 20.01.2011]"},"Provenienz":{"de":"","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Holz\n[http:\/\/www.opac-fabritius.be, 20.01.2011]","en":"Painting on wood\n[http:\/\/www.opac-fabritius.be, 20.01.2011]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"- am oberen Bildrand:\n\"BRAVNSBERGI FACIES FVIT HAEC PICTVRA LEONIS: \/ DOCTOR QVI MEDICA CLARVIT ARTE PATRIS\"\n\n- Links des Kopfes:\n\"ANNO DNI MDXXI \/ OBIIT LVPSIAE AETATIS \/SVAE XXVIII\"\n\nRechts:\nDarstellung eines Wappens\n\n[http:\/\/www.opac-fabritius.be; 20.01.2011]","en":"- top edge: \n'BRAVNSBERGI FACIES FVIT HAEC PICTVRA LEONIS: \/ DOCTOR QVI MEDICA CLARVIT ARTE PATRIS'\n\n- left of the sitter's head:\n'ANNO DNI MDXXI \/ OBIIT LVPSIAE AETATIS \/SVAE XXVIII'\n\n- on the right:\nthe sitter's coat-of-arms \n\n [http:\/\/www.opac-.fabritius.be; 20.01.2011]"},"StempelZeichen":{"de":"","en":"Reverse of the panel:\n\n- top centre: \nprinted paper label: 'MUSEES ROYAUX DES BEAUX-ARTS DE BELGIQUE \/ Auteuer \/ Sujet \/ Inventaire No [printed], Cranach le Vieux \/Portrait de Leon Braunsberg \/ 6251 [handwritten in black ink]'\n\n- centre: \nprinted paper label: Wappen... Inschrift auf demr Band ''NEC FAILLERENEC FALLI' \/ 'Collection della Faille de Liverghene \/ tableau par Porb[...]' [handwritten in black ink]\n\n- bottom centre: \nprinted paper label: 'COLLECTION \/ DELLA FAILLE.'"},"VerwandteArbeiten":{"de":"","en":""},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"","en":""}},"405628":{"Type":"","Oid":405628,"ObjectName":"FR-none","Inventarnummer":"BE_MRBAB_405","Title":{"de":"Bildnis Guilleaume de Croy"},"Link":"bildnis-guilleaume-de-croy","Zuschreibung":{"de":"","en":""},"Dated":0,"DateBeginn":1505,"DateEnd":1515,"Longtext":{"de":"","en":""},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":"- \"Eine kleinere, minderwertige Fassung des Bildnisses, ehemals im Besitz des County Museum Los Angeles, wurde am 13. April 2010 bei Christie's Amsterdam versteigert.\"\n\n[Exhib. Cat. Brussels 2010, 139]"},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 43,2 x 35,5 cm [Exhib. Cat. Brussels 2010, 139]\n\n","en":"Dimensions of support: 43.2 x 35.5 cm [Exhib. Cat. Brussels 2010, 139]"},"Provenienz":{"de":"- Alter Bestand \n- 1821 erstmals nachgewiesen\n[Exhib. Cat. Brussels 2010, 139]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Eichenholz\n[Exhib. Cat. Brussels 2010, 139]","en":"Painting on oak\n[Exhib. Cat. Brussels 2010, 139]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"","en":""},"StempelZeichen":{"de":"","en":""},"VerwandteArbeiten":{"de":"- \"Eine kleinere, minderwertige Fassung des Bildnisses, ehemals im Besitz des County Museum Los Angeles, wurde am 13. April 2010 bei Christie's Amsterdam versteigert.\"\n\n[Exhib. Cat. Brussels 2010, 139]","en":"- 'Smaller version of the same subject formerly in the collection of the County Museum Los Angeles, sold on 13.04.2010, Christie's Amsterdam'\n\n[Exhib. Cat. Brussels 2010, 139]"},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"Bonn, Vienna 2000, 162-164, Nr. 83\nBrussels, Paris 2010\/2011, Nr. 62","en":"Bonn, Vienna 2000, 162-164, No. 83\nBrussels, Paris 2010\/2011, No. 62"}},"405637":{"Type":"","Oid":405637,"ObjectName":"FR331","Inventarnummer":"BE_MRBAB_2033","Title":{"de":"Bildnis eines Mannes"},"Link":"bildnis-eines-mannes","Zuschreibung":{"de":"Lucas Cranach der \u00c4ltere","en":"Lucas Cranach the Elder"},"Dated":1529,"DateBeginn":1529,"DateEnd":1529,"Longtext":{"de":"Der Dargestellte wird als Halbfigur nach links gewandt vor grauem Hintergrund gezeigt. Er tr\u00e4gt ein braunes Gewand, dessen dunkelbraun-beiges Pelzfutter am breiten Revers sichtbar wird. Der Mann hat dunkles sch\u00fctteres Haar und einen langen Backenbart.\n[G\u00f6rres, cda 2016]","en":"The sitter is shown as a half-length figure, facing left against a grey background. He is wearing a brown robe and the dark brownish beige fur lining is visible on the broad lapels. The man has dark thinning hair and long sideburns  \n[G\u00f6rres, cda 2016]"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":"- FR344"},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 51,1 x 35,7 x 0,3-0,4 cm \n[Heydenreich, cda 2011]\n\n","en":"Dimensions of support: 51.1 x 35.7 x 0.3-0.4 cm \n[Heydenreich, cda 2011]"},"Provenienz":{"de":"- 1869 angekauft von der Galerie Leon Gauchez, Paris\n\n[Friedl\u00e4nder, Rosenberg 1979, 138, No. 331]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Buchenholz\n[Heydenreich 2010 A, 72]","en":"Painting on beech wood\n[Heydenreich 2010 A, 72]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"- am oberen Bildrand:\nReste einer Aufschrift in IR-Reflektografie sichtbar\n- im rechten unteren Eckbereich:\nReste eines Wappens in IR-Reflektografie sichtbar","en":"- top edge:\nremains of an earlier inscription visible in the IR-reflectograph\n- bottom right corner:\nremains of a coat-of-arms visible in the IR-reflectograph"},"StempelZeichen":{"de":"","en":"Recto on the painted surface:\n\n- top left:\n'Johannes Scheyring Dr.'\n\nReverse on the cradle:\n\n- top centre: \nRemains of a paper label \n\n- centre: \nRound custom's (?)stamp (black); small square stamp: 'D.B \/ MD 1'; printed paper label: 'MUSEES ROYAUX DES BEAUX-ARTS DE BELGIQUE \/ Auteur \/ Sujet \/ Inventaire No [printed], Cranach, Lucas \/Portrait du Dr. Scheyring. \/ 2033 [handwritten in black ink]' \n\n- bottom centre: \nPrinted paper label: 'SOCIETE AUXILIAIRE DES EXPOSITIONS DU PALAIS \/ DES BEAUX ARTS \/ [...] Rue Royale  Bruxelles \/ Exposition: \/ Titre de l'oeuvre \/ Collection: [printed] XXVe Am[?] iressive \/ Cranach: Dr. Scheyring \/ Coll. Musee de Bruxelles [handwritten in black ink]'"},"VerwandteArbeiten":{"de":"- FR344","en":"- FR344"},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"Berlin 1937, Nr. 74\nBr\u00fcssel 2009, Nr. 2","en":"Berlin 1937, No. 74\nBrussels 2009, No. 2"}},"405641":{"Type":"","Oid":405641,"ObjectName":"FR357C","Inventarnummer":"BE_MRBAB_2626","Title":{"de":"Adam"},"Link":"adam","Zuschreibung":{"de":"Lucas Cranach der \u00c4ltere","en":"Lucas Cranach the Elder"},"Dated":0,"DateBeginn":1537,"DateEnd":1553,"Longtext":{"de":"Die nahezu lebensgro\u00dfe Darstellung zeigt Adam als nackte Ganzfigur, nach rechts gewandt. W\u00e4hrend er mit der linken Hand seine Scham mit Hilfe seines Zweiges bedeckt, h\u00e4lt er in der rechten einen Apfel. Angeschnitten am rechten Bildrand ist der Baum der Erkenntnis zu sehen, der zur Tafel der Eva, die das Gegenst\u00fcck bildet, \u00fcberleitet. Nach hinten schlie\u00dft der Bildraum mit Buschwerk ab.\n[G\u00f6rres, cda 2016]","en":"An almost life-size depiction of Adam shown as a full-length nude figure, facing right. He covers his private parts with a branch held in his left hand and holds an apple in his right hand. Part of the tree of knowledge is shown at the right edge and this pictorial devise leads over to the pendant piece, a panel depicting Eve. Small bushes fills the space behind Adam.  \n[G\u00f6rres, cda 2016]"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":""},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 175,6 x 68,6 cm \n[Heydenreich, CDA 2011]\n\n","en":"Dimensions of support: 175.6 x 68.6 cm \n[Heydenreich, CDA 2011]"},"Provenienz":{"de":"","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Holz\n[http:\/\/www.opac-fabritius.be; 20.01.2011]","en":"Painting on wood\n[http:\/\/www.opac-fabritius.be; 20.01.2011]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"","en":""},"StempelZeichen":{"de":"","en":"Reverse, on the cradle:\nLabel: 'MUS\u00c9ES ROYAUX DES BEAUX-ARTS DE BELGIQUE, Auteur  Cranach, Lucas, Sujet  Adam, Inventaire n\u00b0 2626, cat 123a'\n\nReverse of the panel:\n'MUSEE ROYAL DE PEINTURE ET DE  SCULPTURE DE BELGIQUE, No 2626. DE L'INVENTAIRE GENERAL, Lucas Cranach'"},"VerwandteArbeiten":{"de":"","en":""},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"","en":""}},"405937":{"Type":"","Oid":405937,"ObjectName":"FR-none","Inventarnummer":"DE_KSVC_M020","Title":{"de":"Sibylle von Cleve, Kurf\u00fcrstin von Sachsen (1512-1554)"},"Link":"sibylle-von-cleve-kurfurstin-von-sachsen-1512-1554","Zuschreibung":{"de":"Werkstatt Lucas Cranach der \u00c4ltere","en":"Workshop Lucas Cranach the Elder"},"Dated":0,"DateBeginn":1531,"DateEnd":1541,"Longtext":{"de":"Teil eines Doppelbildnisses","en":"Part of a double portrait"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":""},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 20,8 x 14,4 x 0,9 cm \n[Cat. Coburg 2018, 143]\nMa\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 20,8 x 14,4 cm\n[Maedebach, Exhib. Cat. Coburg 1972, No. 23]\n","en":"Dimensions of support: 20.8 x 14.4 x 0.9 cm \n[Cat. Coburg 2018, 143]\nDimensions of support: 20.8 x 14.4 cm\n[Maedebach, Exhib. Cat. Coburg 1972, No. 23]"},"Provenienz":{"de":"- Gotha, Kunstkammer Schloss Friedenstein, Gem\u00e4ldegalerie\n- 1856 Herzogliche Kunst- und Altert\u00fcmersammlung der Veste Coburg (HKA)\n- 1919 Kunstsammlungen der Veste Coburg (KVC) \n- 1921 ausgestellt in den Wohnr\u00e4umen im F\u00fcrstenbau der Veste Coburg\n[Cat. Coburg 2018, 143]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Buchenholz\n[Cat. Coburg 2018, 143]\n\nRotbuchenholz\n[Maedebach, Exhib. Cat. Coburg 1972, No. 23]","en":"Painting on beech wood\n[Cat. Coburg 2018, 143]\n\nBeech wood\n[Maedebach, Exhib. Cat. Coburg 1972, No. 23]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"- Auf den Bord\u00fcren des Halseinsatzes:\n \"ALS IN EREN \/ IN ERN\"\n- Im Haarnetz:\n \"IN EREN\"\n\n[Maedebach, Exhib. Cat. Coburg 1972, No. 23]","en":"- on the lace border around the neck: \n'ALS IN EREN \/ IN ERN' \n\n- on the hairnet:\n 'IN EREN'\n\n[Maedebach, Exhib. Cat. Coburg 1972, No. 23]"},"StempelZeichen":{"de":"","en":"Reverse:\n- adhesive label HKA as 'Schule Cranachs'\n- handwritten in chalk 'rechts unt'\n- handwritten inscription and adhesive label KVC\n[Cat. Coburg 2018, 143]"},"VerwandteArbeiten":{"de":"","en":""},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"Coburg 1972, Nr. 23","en":"Coburg 1972, no. 23"}},"405947":{"Type":"","Oid":405947,"ObjectName":"FR-none","Inventarnummer":"DE_KSVC_M036","Title":{"de":"Herzogin Katharina von Mecklenburg, Gemahlin Herzog Heinrich des Frommen von Sachsen (1487-1561)"},"Link":"herzogin-katharina-von-mecklenburg-gemahlin-herzog-heinrich-des-frommen-von-sachsen-1487-1561","Zuschreibung":{"de":"Lucas Cranach der J\u00fcngere","en":"Lucas Cranach the Younger"},"Dated":0,"DateBeginn":1525,"DateEnd":1540,"Longtext":{"de":"Die Dargestellte wird als Halbfigur, nach rechts gewandt, vor dunkelblauem Grund gezeigt. Sie tr\u00e4gt ein schwarzes Kleid mit abgesetzten wei\u00dfen \u00c4rmeln, deren volumi\u00f6ser Stoff durch mehrere Brokatb\u00e4nder unterteilt wird. Den Hals schm\u00fccken zwei Reife, eine Kette und ein gro\u00dfes Amulett, das die Buchstaben MK (ligiert) zu zeigen scheint. Das Haar verh\u00fcllt ein in Gold- und Silberfarben kariertes Haarnetz unter einem breitkrempigen Hut mit Brokatmuster, an dessen R\u00e4nder kleine Talism\u00e4nner (Anker, Sanduhr, Krug, Schiff, Buch(?), Horn) baumeln.\n[G\u00f6rres, cda 2016]","en":"The sitter is shown as a half-length figure, facing right against a dark blue background. She is wearing a black dress with white sleeves. Numerous brocade bands are tied around the voluminous material to divide it into segments. She has two chokers, a chain and a large amulet with the linked letters MK around her neck. Her hair is covered with a gold and silver checked hairnet visible under the broad brimmed hat. It has a brocade patterning and small charms (an anchor, an hourglass, a mug, a ship, a book(?), a horn) dangle from its rim.\n[G\u00f6rres, cda 2016]"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":""},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 54 x 38,5 x 1 cm \n[Cat. Coburg 2018, 136]\n","en":"Dimensions of support: 54 x 38.5 x 1 cm \n[Cat. Coburg 2018, 136]"},"Provenienz":{"de":"- Gotha, Kunstkammer Schloss Friedenstein, Gem\u00e4ldegalerie\n- 1856 Herzogliche Kunst- und Altert\u00fcmersammlung der Veste Coburg (HKA)\n- 1919 Kunstsammlungen der Veste Coburg (KVC) \n[Cat. Coburg 2018, 136]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Buchenholz\n[Cat. Coburg 2018, 136]","en":"Painting on beech wood\n[Cat. Coburg 2018, 136]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"keine","en":"none"},"StempelZeichen":{"de":"","en":"Reverse:\n- label: HKA\n[Cat. Coburg 2018, 136]"},"VerwandteArbeiten":{"de":"","en":""},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"Erfurt 1903, Nr. 89\nStuttgart 2007","en":"Erfurt 1903, no. 89\nStuttgart 2007"}},"405956":{"Type":"","Oid":405956,"ObjectName":"FR-none","Inventarnummer":"DE_KSVC_M059","Title":{"de":"Martin Luther"},"Link":"martin-luther","Zuschreibung":{"de":"Werkstatt Lucas Cranach der \u00c4ltere","en":"Workshop Lucas Cranach the Elder"},"Dated":0,"DateBeginn":1535,"DateEnd":1545,"Longtext":{"de":"\"Brustbild nach rechts, ein Buch in H\u00e4nden. Sp\u00e4tester Typus des Lutherbildnisses aus der Werkstatt Cranach d. Ae.\"\n[Maedebach, Exhib. Cat. Coburg 1972, no. 24]","en":"'Half-length portrait, facing right. The sitter has a book in his hands. The last type of Luther portrait, which was produced by the Cranach workshop.'\n[Maedebach, Exhib. Cat. Coburg 1972, no. 24]"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":""},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 64,1 x 52,4 x 1,5 cm \n[Cat. Coburg 2018, 178]\nMa\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 64 x 50 cm\n[Maedebach, Exhib. Cat. Coburg 1972, No. 25]\n","en":"Dimensions of support: 64.1 x 52.4 x 1.5 cm \n[Cat. Coburg 2018, 178]\nDimensions of support: 64 x 50 cm\n[Maedebach, Exhib. Cat. Coburg 1972, No. 25]"},"Provenienz":{"de":"- Herzoglicher Besitz, Coburg\n- 1672 Gotha, Schloss Friedenstein\n- 1851 Herzogliche Kunst- und Altert\u00fcmersammlung der Veste Coburg (HKA) (nicht im Gr. Kat. aufgef\u00fchrt)\n- nach 1873 Veste Coburg, Lutherstube\n- 1919 Kunstsammlungen der Veste Coburg (KVC) \n[Cat. Coburg 2018, 178]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Buchenholz\n[Cat. Coburg 2018, 178]\n\nRotbuchenholz\n[Maedebach, Exhib. Cat. Coburg 1972, No. 25]","en":"Painting on beech wood\n[Cat. Coburg 2018, 178]\n\nBeech wood\n[Maedebach, Exhib. Cat. Coburg 1972, No. 25]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"","en":""},"StempelZeichen":{"de":"","en":""},"VerwandteArbeiten":{"de":"","en":""},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"Coburg 1967, Nr. 15\nCoburg 1972, Nr. 24","en":"Coburg 1967, no. 15\nCoburg 1972, no. 24"}},"405962":{"Type":"","Oid":405962,"ObjectName":"FR358D","Inventarnummer":"DE_KSVC_M160","Title":{"de":"Der Selbstmord der Lukretia"},"Link":"der-selbstmord-der-lukretia","Zuschreibung":{"de":"Lucas Cranach der \u00c4ltere","en":"Lucas Cranach the Elder"},"Dated":0,"DateBeginn":1537,"DateEnd":1553,"Longtext":{"de":"Das Gem\u00e4lde zeigt die antike Heldin Lucretia als stehenden Akt in Halblfigur.  Das Gesicht mit leidendem Ausdruck ist leicht zur Seite geneigt und ihr Blick ist auf den Betrachter gerichtet. In ihrer rechten Hand h\u00e4lt Lucretia den langen Dolch mit der Spitze nach oben gegen sich gerichtet. Sie tr\u00e4gt nur einen durchsichtigen Kopfschleier, den sie zusammen mit ihrer linken Hand vor ihre Scham h\u00e4lt. Dazu hat sie mehrere Schmuckst\u00fccke angelegt: Einen d\u00fcnnen Halsreif und zwei feine Gliederketten. Ihre blonden Haare sind aufgesteckt. Der Hintergrund ist dunkel. \n[Herrschaft, CDA 2010]\n\nDer Legende nach lebte Lucretia im 6. Jh. v. Chr. und war die sch\u00f6ne und tugendhafte Frau des R\u00f6mers Collatinus. In sie verliebte sich der Sohn des R\u00f6mischen K\u00f6nigs - Sextus Tarquinius. Bei einem Aufenthalt in ihrem Haus drohte Sextus, sie zu t\u00f6ten und ihre Ehre zu beflecken, wenn sie sich ihm nicht hingab. Nach der Vergewaltigung lie\u00df Lucretia  ihren Mann und ihren Vater Rache schw\u00f6ren und erdolchte sich. Das Geschehene f\u00fchrte zum Volksaufstand, in dem die K\u00f6nigsfamilie gest\u00fcrzt und das R\u00f6mische Reich zur Republik wurde.\nAls Inbegriff weiblicher Tugendhaftigkeit, Keuschheit, Treue und Ehre erfreute sich die Darstellung der Lucretia besonders im 16. Jh. gro\u00dfer Beliebtheit.\n[Literatur zum Thema: Bierende 2002, Follak 2002, Livius 1909]","en":"The painting depicts Lucretia as a half-length standing nude against a dark background. Her face expresses sufferance and is inclined slightly to one side. She looks at the viewer. In her right hand she holds a long dagger with the tip pointed towards herself. She wears nothing other than a thin transparent head veil, which she holds in front of her vulva together with her left hand. In addition she has a number of pieces of jewelry: a thin choker and two delicate chains. Her blond hair is pinned up. \n[Herrschaft, CDA 2010]\n\nAccording to the legend Lucretia lived in the 6th century BC and was the beautiful and virtuous wife of the roman Collatinus. The roman King's son - Sextus Tarquinius fell in love with her. During a stay in her house Sextus threatened to kill her and shame her honour if she did not surrender to him. After the rape Lucretia had her father and husband vow vengeance and then she stabbed herself. The event led to an uprising in which the royal family was overthrown and the Roman Empire became a Republic. \nDepictions of Lucretia who was seen as the epitomy of female virtue, chastity, fidelity and honour enjoyed great popularity, particularly in the 16th century. \n[Literature: Bierende 2002, Follak 2002, Livius 1909]"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":"- Variante von 1529, 56,5 x 38 cm, Privatbesitz\n[Friedl\u00e4nder, Rosenberg 1979, No. 236]\n- Lucas Cranach d. \u00c4. oder d. J., Lucretia, um 1537 - 1540, 75,5 x 57,5 cm, Privatbesitz\n[Exhib. Cat. Basel 1974, 666, No. 583] \n- Lucas Cranach d. \u00c4. oder d. J., Lucretia, um 1540, 84 x 55,5 cm, Privatbesitz\n[Christie's New York 1989, No. 184]"},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 51,2 x 34,8 x 1,2 cm \n[Cat. Coburg 2018, 100]\n","en":"Dimensions of support: 51.2 x 34.8 x 1.2 cm \n[Cat. Coburg 2018, 100]"},"Provenienz":{"de":"- Herzoglicher Besitz, Coburg\n- 1876 Herzogliche Kunst- und Altert\u00fcmersammlung der Veste Coburg (HKA)\n- 1919 Kunstsammlungen der Veste Coburg (KVC)\n- 1921 ausgestellt in den Wohnr\u00e4umen im F\u00fcrstenbau \n[Cat. Coburg 2018, 100]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Buchenholz\n[Cat. Coburg 2018, 100]","en":"Painting on beech wood\n[Cat. Coburg 2018, 100]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"keine","en":"none"},"StempelZeichen":{"de":"","en":"Reverse:\n- adhesive label HKA\n- adhesive label: 'No 55'\n- handwritten: '88'\n[Cat. Coburg 2018, 100]"},"VerwandteArbeiten":{"de":"- Variante von 1529, 56,5 x 38 cm, Privatbesitz\n[Friedl\u00e4nder, Rosenberg 1979, No. 236]\n- Lucas Cranach d. \u00c4. oder d. J., Lucretia, um 1537 - 1540, 75,5 x 57,5 cm, Privatbesitz\n[Exhib. Cat. Basel 1974, 666, No. 583] \n- Lucas Cranach d. \u00c4. oder d. J., Lucretia, um 1540, 84 x 55,5 cm, Privatbesitz\n[Christie's New York 1989, No. 184]","en":"- Version, 1529, 56.5 x 38 cm, Private collection \n[Friedl\u00e4nder, Rosenberg 1979, No. 236]\n- Lucas Cranach the Elder or the Younger, about 1537 - 1540, 75.5 x 57.5 cm, Private collection \n[Exhib. Cat. Basel 1974, 666, No. 583] \n- Lucas Cranach the Elder or the Younger, about 1540, 84 x 55.5 cm, Private collection \n[Christie's New York 1989, No. 184]"},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"Dresden 1899, Nr. 86","en":"Dresden 1899, no. 86"}},"405989":{"Type":"","Oid":405989,"ObjectName":"FR-none","Inventarnummer":"DE_KSVC_M161","Title":{"de":"Ruhende Quellnymphe"},"Link":"ruhende-quellnymphe","Zuschreibung":{"de":"Lucas Cranach der \u00c4ltere","en":"Lucas Cranach the Elder"},"Dated":0,"DateBeginn":1520,"DateEnd":1530,"Longtext":{"de":"Die Nymphe, die dem Gefolge der Jagdg\u00f6ttin Diana angeh\u00f6rt, ist neben einer Quelle, die ihr heilig ist, eingeschlafen. Solange sie nicht geweckt wird, k\u00f6nnen der Hirsch und der Biber (sowie der Bildbetrachter) ruhig sein.\n[Exhib. Cat. Basel 1974, 297]","en":"The Nymphe, who belongs to the cortege of Diana, the Goddess of Hunting, has fallen asleep beside a sacred spring. As long as she is not awoken the stag and the beaver (and the viewer) can remain calm.\n[Exhib. Cat. Basel 1974, 297]"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":""},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 14,8 (Dm) x 0,6 cm\n[Cat. Coburg 2018, 88]\nMa\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 15 x 15 cm (Durchmesser) \n[Exhib. Cat. Coburg 2010, 256]\n\"Rundbild 14,7 cm, Bildgr. 12,1 cm\"\n[Maedebach, Exhib. Cat. Coburg 1972, No. 12]\n","en":"Dmensions of support: 14.8 (d.) x 0.6 cm\n[Cat. Coburg 2018, 88]\nDimensions of support: 15 x 15 cm (diameter) \n[Exhib. Cat. Coburg 2010, 256]\n'Round painting 14.7 cm,  image size 12.1 cm'\n[Maedebach, Exhib. Cat. Coburg 1972, No. 12]"},"Provenienz":{"de":"- Herzoglicher Besitz, Coburg\n- 1876 Herzogliche Kunst- und Altert\u00fcmersammlung der Vest Coburg (HKA)\n- 1919 Kunstsammlungen der Veste Coburg (KVC)\n- 1921 ausgestellt in den Wohnr\u00e4umen im F\u00fcrstenbau der Veste Coburg\n[Cat. Coburg 2018, 88]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Rotbuchenholz\n[Exhib. Cat. Coburg 2010, 256]","en":"Painting on beech wood\n[Exhib. Cat. Coburg 2010, 256]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"keine","en":"none"},"StempelZeichen":{"de":"","en":"Reverse:\n- adhesive label: 'Lucas Cranach 122' (corrected '133')\n- adhesive label HKA: 'Venus'\n- adhesive label KVC\n[Cat. Coburg 2018, 88]"},"VerwandteArbeiten":{"de":"","en":""},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"Coburg 1972, Nr. 12\nBasel 1974, 297, Nr. 186\nHamburg 2003, 180, Nr. 68\nCoburg 2010, 256-257","en":"Coburg 1972, No. 12\nBasel 1974, 297, No. 186\nHamburg 2003, 180, No. 68\nCoburg 2010, 256-257"}},"406010":{"Type":"","Oid":406010,"ObjectName":"FR121","Inventarnummer":"DE_KSVC_M162","Title":{"de":"Der Selbstmord der Lukretia"},"Link":"der-selbstmord-der-lukretia","Zuschreibung":{"de":"Lucas Cranach der \u00c4ltere","en":"Lucas Cranach the Elder"},"Dated":0,"DateBeginn":1513,"DateEnd":1524,"Longtext":{"de":"Das Gem\u00e4lde zeigt die antike Heldin Lucretia als stehenden Akt in Dreiviertelfigur.  Die Augen ihres leicht zur linken Seite geneigten Kopfes blicken ins Leere, w\u00e4hrend ihre rechte Hand mit dem Dolch sich gegen sie richtet. Der lange Dolch hat sie mittig unterhalb der Br\u00fcste bereits leicht verletzt. Die Hand ihres linken, erhobenen Armes h\u00e4lt sie vor sich. \nEin durchsichtiger Schleier liegt \u00fcber ihren Schultern und wird von einem Windhauch zur rechten Bildseite geweht, wobei er ihre Scham bedeckt.  Als einziges Schmuckst\u00fcck tr\u00e4gt sie ein Armband. Ebenso schlicht ist ihre Frisur - zwei seitliche Haarknoten mit einigen losen Str\u00e4hnen.\nIm Hintergrund ist ein Interieur angedeutet. Im rechten Hintergrund ist undeutlich ein roter Vorhang zu erkennen, im linken Hintergrund befindet sich ein Fenster. Es gibt den Ausblick zu einer bewaldeten Landschaft mit einem Fluss und zwei Burgen frei. Unter dem Fenster liegt die abgelegte Schaube, pelzverbr\u00e4mte und gr\u00fcn ist. \n[Herrschaft, CDA 2010]\n\nDer Legende nach lebte Lucretia im 6. Jh. v. Chr. und war die sch\u00f6ne und tugendhafte Frau des R\u00f6mers Collatinus. In sie verliebte sich der Sohn des R\u00f6mischen K\u00f6nigs - Sextus Tarquinius. Bei einem Aufenthalt in ihrem Haus drohte Sextus, sie zu t\u00f6ten und ihre Ehre zu beflecken, wenn sie sich ihm nicht hingab. Nach der Vergewaltigung lie\u00df Lucretia  ihren Mann und ihren Vater Rache schw\u00f6ren und erdolchte sich. Das Geschehene f\u00fchrte zum Volksaufstand, in dem die K\u00f6nigsfamilie gest\u00fcrzt und das R\u00f6mische Reich zur Republik wurde.\nAls Inbegriff weiblicher Tugendhaftigkeit, Keuschheit, Treue und Ehre erfreute sich die Darstellung der Lucretia besonders im 16. Jh. gro\u00dfer Beliebtheit.\n[Literatur zum Thema: Bierende 2002, Follak 2002, Livius 1909]","en":"The painting depicts Lucretia as a three-quarter length, standing nude figure. Her head is inclined slightly to the left and she stares into the far distance. She points the dagger at her chest with her right hand. The long dagger has already inflicted a small wound just below her breasts. She holds the hand of her left raised arm in front of her. A transparent veil is draped over Lucretia's shoulders and is blown to the right by a breeze to cover her vulva. The only jewellery she wears is an armband. Her hair is equally simple - two knots at the side with some loose strands of hair. \nAn interior is indicated in the background. On the right there is a vague indication of a red curtain and on the left there is a window through which there is a view of a wooded landscape with a river and two castles. Lucretia's overcoat, which is green and fur-trimmed lies beneath the window.\n\n\nAccording to the legend Lucretia lived in the 6th century BC and was the beautiful and virtuous wife of the roman Collatinus. The roman King's son - Sextus Tarquinius fell in love with her. During a stay in her house Sextus threatened to kill her and shame her honour if she did not surrender to him. After the rape Lucretia had her father and husband vow vengeance and then she stabbed herself. The event led to an uprising in which the royal family was overthrown and the Roman Empire became a Republic. \nDepictions of Lucretia who was seen as the epitomy of female virtue, chastity, fidelity and honour enjoyed great popularity, particularly in the 16th century. \n[Literature: Bierende 2002, Follak 2002, Livius 1909]"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":"- Lucas Cranach d. \u00c4 oder d. J, um 1537 - 1540, 75,5 x 57,5 cm, Privatsammlung \n[Exhib. Cat. Basel 1974, 666, No. 583]"},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 85,5 x 57,5 x 1,2 cm\n[Cat. Coburg 2018, 94]\n[Friedl\u00e4nder, Rosenberg 1979, 94, No. 121] \n[Maedebach, Cat. Coburg 1969]\n1 Fu\u00df 6 Zoll x 1 Fu\u00df 1 Zoll \n[Schuchardt 1851 A, 37, No. 70]\n","en":"Dimensions of support: 85.5 x 57.5 x 1.2 cm\n[Cat. Coburg 2018, 94]\n[Friedl\u00e4nder, Rosenberg 1979, 94, No. 121] \n[Maedebach, Cat. Coburg 1969]\n'1 Fu\u00df 6 Zoll x 1 Fu\u00df 1 Zoll'\n[Schuchardt 1851 A, 37, No. 70]"},"Provenienz":{"de":"- 1851 nachweislich im Schloss Coburg; Herzoglicher Besitz, Coburg\n[Schuchardt 1851 A, 37, No. 70]\n- 1876 Herzogliche Kunst- und Altert\u00fcmersammlungen der Veste Coburg (HKA)\n- 1919 Kunstsammlungen der Veste Coburg (KVC)\n- 1921 ausgestellt in den Wohnr\u00e4umen im F\u00fcrstenbau der Veste Coburg\n- April 1945 bis August 1947 kriegsbedingt ausgelagert in Kloster Banz\n[Cat. Coburg 2018, 94]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Buchenholz\n[Cat. Coburg 2018, 94]\nMalerei auf Lindenholz\n[Friedl\u00e4nder, Rosenberg 1979, 94, No. 121]\n[Maedebach, Cat. Coburg 1969]\n[Posse 1942, 57, No. 43]\nRotbuchenholz\n[Maedebach, Exhib. Cat. Coburg 1972, No. 10]","en":"Painting on beech wood\n[Cat. Coburg 2018, 94]\nPainting on lime wood\n[Friedl\u00e4nder, Rosenberg 1979, 94, No. 121]\n[Maedebach, Cat. Coburg 1969]\n[Posse 1942, 57, No. 43]\nBeech wood\n[Maedebach, Exhib. Cat. Coburg 1972, No. 10]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"keine","en":"none"},"StempelZeichen":{"de":"","en":"Reverse:\n- on the frame at the left:\nhandwritten: '714'\n[Cat. Coburg 2018, 94]"},"VerwandteArbeiten":{"de":"- Lucas Cranach d. \u00c4 oder d. J, um 1537 - 1540, 75,5 x 57,5 cm, Privatsammlung \n[Exhib. Cat. Basel 1974, 666, No. 583]","en":"- Lucas Cranach the Elder or the Younger, about 1537 - 1540, 75.5 x 57.5 cm, Private collection \n[Exhib. Cat. Basel 1974, 666, No. 583]"},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"Dresden 1899, Nr. 86 \nBerlin 1937, Nr. 35\nCoburg 1969\nCoburg 1972, Nr. 10\nRom 2010, Nr. 24","en":"Dresden 1899, No. 86 \nBerlin 1937, No. 35\nCoburg 1969\nCoburg 1972, No. 10\nRome 2010, No. 24"}},"406050":{"Type":"","Oid":406050,"ObjectName":"FR338C","Inventarnummer":"DE_KSVC_M164","Title":{"de":"Friedrich III. von Sachsen, genannt der Weise"},"Link":"friedrich-iii-von-sachsen-genannt-der-weise","Zuschreibung":{"de":"Werkstatt Lucas Cranach der \u00c4ltere","en":"Workshop Lucas Cranach the Elder"},"Dated":1532,"DateBeginn":1532,"DateEnd":1532,"Longtext":{"de":"Das Portr\u00e4t findet sein Gegenst\u00fcck im Coburger Bildnis Johanns des Best\u00e4ndigen (Inv. Nr. M165). Das Portr\u00e4t zeigt den s\u00e4chsischen Kurf\u00fcrst Friedrich den Weisen in Halbfigur nach rechts. Der F\u00fcrst erscheint auf der posthumen Darstellung im Dreiviertelprofil vor blauem Grund. Schlicht gekleidet tr\u00e4gt er lediglich ein wei\u00dfes, hochgeschlossenes Hemd, ein schwarzes, rund ausgeschnittenes Wams, eine Schaube mit Pelzkragen sowie ein schwarzes Barett. Einziges W\u00fcrdezeichen ist der Kurf\u00fcrstenring am Zeigefinger der rechten Hand. Die H\u00e4nde Friedrichs liegen auf dem unteren Bildteil, welcher in durchgehendem schwarz gehalten ist. Darauf klebt ein Schriftsatz, der in achtzehn Zeilen Name, Amt und Vita des K\u00fcrf\u00fcrsten in Reimen darstellt.\n[Exhib. Cat. Coburg 2010, 152]","en":"The pendant piece of this portrait is the Coburg Portrait of Johann the Steadfast (Inv. No. M165). The half-length portait depicts the elector of Saxony Friedrich the Wise, facing right. In this posthumous portrait the elector is shown in three-quarters profile against a blue background in simple dress. He wears a white shirt buttoned up to the neck, a black doublet with a round neckline, an overcoat with a fur collar and a black beret. The elector's signet ring on his index finger is the only symbol of dignity. His hands are in the lower part of the image, which is black. There is a piece of paper attached to the bottom with an eight line rhyming text block that records the sitter's name, position and life.\n[Exhib. Cat. Coburg 2010, 152]"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":"- DE_KSW_G7_FR-none \n- DE_KSW_G8_FR-none"},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 61,7 x 38,2 x 0,6 cm  (Originalplatte)\/ 1,9 cm (mit aufgedoppelter Platte)\n[Cat. Coburg 2018, 148]\nMa\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 61,3 x 38,3 cm\n[Maedebach, Exhib. Cat. Coburg 1972, No. 20]\n","en":"Dimensions of support:  61.7 x 38.2 x 0.6 cm (original panel)\/ 1.9 cm (including auxiliary support)\n[Cat. Coburg 2018, 148]\nDimensions of support: 61.3 x 38.3 cm\n[Maedebach, Exhib. Cat. Coburg 1972, No. 20]"},"Provenienz":{"de":"- Gotha, Kunstkammer Schloss Friedenstein, Gem\u00e4ldegalerie\n- 1856 Herzogliche Kunst- und Altert\u00fcmersammlung der Veste Coburg (HKA)\n- 1919 Kunstsammlungen der Veste Coburg (KVC)\n- 1921 im F\u00fcrstenbau der Veste Coburg ausgestellt\n- April 1945 bis August 1947 kriegsbedingt ausgalagert auf Kloster Banz \n[Cat. Coburg 2018, 148]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Lindenholz\n[Exhib. Cat. Coburg 2010, 152]","en":"Painting on lime wood\n[Exhib. Cat. Coburg 2010, 152]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"Aufgeklebter Papier (Verg\u00e9) mit gedrucktem Schriftsatz in achtzehn Zeilen:\n\n\"Friderich der drit \/Churfurst\nUnd Herzog zu Sachssen\n\nFridrich bin ich billig genant \/ \nSch\u00f6nen fried ich erhielt im land. \/ \nDurch gros vernunfft \/ gedult vnd gl\u00fcck \/ \nWidder manchen erzb\u00f6sen t\u00fcck. \nDas land ich zieret mit gebew \/ \nUnd stifft ein hohe Schul auffs new\n Zu wittemberg im Sachssen land \n Inn der welt die waard bekand \/\n Denn aus der selb kam Gottes wort \n Und tehr gros ding an manchem ort.  \nDas Bepstlich Reich schlagt es nider \/ \nUnd bracht rechten glauben widder. \n Zum Kaisar ward erkorn ich \/ \nDes mein alter beschweret sich. \nDaf\u00fcr ich Kaisar Carl ernant \nVon dem mich nicht wandt\"\n\nwohl aus dem 18. Jahrhundert\n[Cat. Coburg 2018, 148]","en":"an eight line text printed on paper:\n\n'Friderich der drit \/Churfurst\nUnd Herzog zu Sachssen\n\nFridrich bin ich billig genant \/ \nSch\u00f6nen fried ich erhielt im land. \/ \nDurch gros vernunfft \/ gedult vnd gl\u00fcck \/ \nWidder manchen erzb\u00f6sen t\u00fcck. \nDas land ich zieret mit gebew \/ \nUnd stifft ein hohe Schul auffs new\n Zu wittemberg im Sachssen land \n Inn der welt die waard bekand \/\n Denn aus der selb kam Gottes wort \n Und tehr gros ding an manchem ort.  \nDas Bepstlich Reich schlagt es nider \/ \nUnd bracht rechten glauben widder. \n Zum Kaisar ward erkorn ich \/ \nDes mein alter beschweret sich. \nDaf\u00fcr ich Kaisar Carl ernant \nVon dem mich nicht wandt'\n\nProbably 18th century\n[Cat. Coburg 2018, 148]"},"StempelZeichen":{"de":"","en":"Reverse:\n- adhesive label KVC\n[Cat. Coburg 2018, 148]"},"VerwandteArbeiten":{"de":"- DE_KSW_G7_FR-none \n- DE_KSW_G8_FR-none","en":"- DE_KSW_G7_FR-none \n- DE_KSW_G8_FR-none"},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"Coburg 1972,  2f., Nr. 20\nCoburg 2010, Nr. 166","en":"Coburg 1972,  2f., no. 20\nCoburg 2010, no. 166"}},"406097":{"Type":"","Oid":406097,"ObjectName":"FR-none","Inventarnummer":"DE_KSVC_M304","Title":{"de":"Martin Luther"},"Link":"martin-luther","Zuschreibung":{"de":"Lucas Cranach der J\u00fcngere","en":"Lucas Cranach the Younger"},"Dated":1575,"DateBeginn":1575,"DateEnd":1575,"Longtext":{"de":"\"Luther in ganzer Figur, leicht nach links, im schwarzen Talar mit der Bibel in beiden H\u00e4nden, in einem Arkadenbogen stehend.\"\n[Maedebach, Cat. Coburg 1969]","en":"'A portrait of Luther depicted standing under an arch and inclined slightly to the left. He wears a black robe and holds a bible in both hands.'\n[Maedebach, Cat. Coburg 1969]"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":""},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 216 x 94,4 x 2,3-2,8 cm\n[Cat. Coburg 2018, 182]\n","en":"Dimensions of support: 216 x 94.4 x 2.3-2.8 cm\n[Cat. Coburg 2018, 182]"},"Provenienz":{"de":"- 1574 in Auftrag gegeben von Kurf\u00fcrst August von Sachsen. Ehemals im Schlo\u00df Annaburg (Sachsen-Anhalt)\n- 1948 \"ein Stadtmuseum in der Ostzone\" (=Schloss Annaberg)\n- 1948 Kunsth\u00e4ndler Herbert W. Klewer, Berlin\n-  24. Januar 1961: Gutachten von Prof. Dr. Cornelius M\u00fcller Hofstede, Direktor der Gem\u00e4ldegalerie Berlin (Bildakten Kunstsammlungen der Veste Coburg)\n- 1961 Kunstsammlungen der Veste Coburg, Ankauf von Kunsth\u00e4ndler Herbert W. Klever, Victoria-Luise-Platz 12a, Berlin\n[Cat. Coburg 2018, 182, fns. 1, 2]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Lindenholz\n[Maedebach, Cat. Coburg 1969]","en":"Painting on lime wood\n[Maedebach, Cat. Coburg 1969]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"keine","en":"none"},"StempelZeichen":{"de":"","en":"none"},"VerwandteArbeiten":{"de":"","en":""},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"","en":""}},"406103":{"Type":"","Oid":406103,"ObjectName":"FR-none","Inventarnummer":"DE_KSVC_M021","Title":{"de":"Johann Friedrich von Sachsen, genannt \"der Gro\u00dfm\u00fctige\" (1503-1554); Kurf\u00fcrst von Sachsen von 1532 bis 1547, Herzog von Sachsen 1547 bis 1554"},"Link":"johann-friedrich-von-sachsen-genannt-der-grossmutige-1503-1554-kurfurst-von-sachsen-von-1532-bis-1547-herzog-von-sachsen-1547-bis-1554","Zuschreibung":{"de":"Lucas Cranach der \u00c4ltere","en":"Lucas Cranach the Elder"},"Dated":0,"DateBeginn":1531,"DateEnd":1541,"Longtext":{"de":"Teil eines Doppelbildnisses","en":"Part of a double portrait"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":""},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 20,8 x 14,4 x 0,9 cm\n[Cat. Coburg 2018, 142]\nMa\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 20,6 x 14,4 cm\n[Maedebach, Exhib. Cat. Coburg 1972, no. 22]\n","en":"Dimensions of support: 20.8 x 14.4 x 0.9 cm\n[Cat. Coburg 2018, 142]\nDimensions of support: 20,6 x 14,4 cm\n[Maedebach, Exhib. Cat. Coburg 1972, no. 22]"},"Provenienz":{"de":"- Gotha, Kunstkammer Schloss Friedenstein, Gem\u00e4ldegalerie\n- 1856 Herzogliche Kunst- und Altert\u00fcmersammlung der Veste Coburg (HKA)\n- 1919 Kunstsammlungen der Veste Coburg (KVC) \n[Cat. Coburg 2018, 142]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Buchenholz\n[Cat. Coburg 2018, 142]\n\nRotbuchenholz\n[Maedebach, Exhib. Cat. Coburg 1972, No. 22]","en":"Painting on beech wood\n[Cat. Coburg 2018, 142]\n\nBeech wood\n[Maedebach, Exhib. Cat. Coburg 1972, No. 22]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"Auf der Halsbord\u00fcre \"S\" im Kreis im Rapport\n\n[Maedebach, Exhib. Cat. Coburg 1972, No. 22]","en":"An 'S' has been incorporated into the circles of the repeat pattern on the lace collar\n\n[Maedebach, Exhib. Cat. Coburg 1972, No. 22]"},"StempelZeichen":{"de":"","en":"Reverse:\n- adhesive label HKA (scratched off)\n- handwritten inscription and adhesive label KVC\n[Cat. Coburg 2018, 142]"},"VerwandteArbeiten":{"de":"","en":""},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"Coburg 1972, Nr. 22","en":"Coburg 1972, no. 22"}},"406162":{"Type":"","Oid":406162,"ObjectName":"FR-none","Inventarnummer":"DE_KSVC_M039","Title":{"de":"Dido, die K\u00f6nigin von Karthago"},"Link":"dido-die-konigin-von-karthago","Zuschreibung":{"de":"Werkstatt Lucas Cranach der \u00c4ltere","en":"Workshop Lucas Cranach the Elder"},"Dated":1547,"DateBeginn":1547,"DateEnd":1547,"Longtext":{"de":"Das Gem\u00e4lde zeigt die antike K\u00f6nigin Dido als sitzende Dreiviertelfigur in zeitgen\u00f6ssischer Kleidung.\nDie Augen ihres leicht geneigten Kopfes blicken den Betrachter an, w\u00e4hrend ihre rechte Hand den Dolch bereits in ihre Brust gesto\u00dfen hat. Dabei ruht ihre linke Hand auf dem Scho\u00df. \nSie tr\u00e4gt ein goldenes, zeitgen\u00f6ssisches Gewand mit parallel gestuften \u00c4rmeln und wei\u00dfem, an den Ellbogen gebauschtem Untergewand, welches ihr \u00fcber die Schultern gerutscht ist und ihre Br\u00fcste entbl\u00f6\u00dft. Eine pelzverbr\u00e4mte, goldene Schaube liegt auf ihrer linken Schulter und verl\u00e4uft \u00fcber ihren R\u00fccken, bis sie zu ihrer rechten nach vorn kommt und ihren Scho\u00df bedeckt, sie einrahmt. Ihre blonden Locken sind unter einer Perlenhaube aufgesteckt. \nAngelegt hat sie neben einem feinen Halsreif mit Anh\u00e4nger, eine Hobelspankette, ein d\u00fcnnes (Leder)band mit einem Anh\u00e4nger und einen schlichten Ring. \nDer Hintergrund ist schwarz.\n[Herrschaft, CDA 2010]\n\nDer Legende nach war Dido die Gr\u00fcnderin Karthagos, die sich  in den trojanischen Prinzen Aeneas verliebte. Als Aeneas Karthago verlie\u00df, um den Auftrag der G\u00f6tter - der Neugr\u00fcndung einer Stadt in Italien - zu erf\u00fcllen, erstach Dido sich. Somit wurde sie zur tragischen Heldin in einer Geschichte, in der die Pflicht \u00fcber die Liebe obsiegt.\n[Literatur zum Thema: Poeschel 2007]","en":"The painting depicts Queen Dido as a three-quarter length seated figure in contemporary dress against a black background. Her head is inclined and she looks at the viewer. In her right hand she holds a dagger, which she has already plunged into her chest, while her left hand rests on her lap. She wears a contemporary robe with parallel steps on the sleeves and a white undergarment with bunched material at the elbows, which has slid off her shoulders to reveal her breasts. A fur-trimmed golden overcoat covers her left shoulder, and is wrapped around her so that it covers her lap. Her blond locks are pinned up under a bonnet decorated with pearls. She has a thin choker with a pendant around her neck, as well as a chain and a narrow leather band with a pendant. She wears a simple ring on her finger.\n[Herrschaft, CDA 2010]\n\nAccording to the legend Dido was the founder of Carthage, who fell in love with the Trojan prince Aeneas. When Aeneas left Carthage at the request of the Gods to found a new city in Italy Dido stabbed herself. She became the tragic heroine in a story where duty prevailed over love.\n[Poeschel 2007]"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":"- Lucas Cranach d. \u00c4., Lucretia, 1537, Privatbesitz\n[Friedl\u00e4nder, Rosenberg 1979, no. 240D]"},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 27 x 17 (zuz\u00fcglich je ca. 0,5 cm, die in den Rahmen eingenutet sind) x 1 cm \n[Cat. Coburg 2018, 104]\n","en":"Dimensions of support: 27 x 17 (plus c. 0.5 cm, because the panel is fitted in a grooved frame) x 1 cm \n[Cat. Coburg 2018, 104]"},"Provenienz":{"de":"- Gotha, Kunstkammer Schloss Friedenstein, Gem\u00e4ldegalerie\n- 1856 Herzogliche Kunst- und Altert\u00fcmersammlung der Veste Coburg (HKA)\n- 1919 Kunstsammlungen der Veste Coburg (KVC)\n[Cat. Coburg 2018, 104]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Lindenholz\n[Cat. Coburg 2018, 104]\nRotbuchenholz\n[Maedebach, Exhib. Cat. Coburg 1972, No. 13]","en":"Painting on limewood\n[Cat. Coburg 2018, 104]\nCopper beech wood\n[Maedebach, Exhib. Cat. Coburg 1972, No. 13]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"- am rechten oberen Bildrand in hellgelber Schrift:\n\"DIDO REGINA\"","en":"- on the right side of the top edge in light yellow paint:\n'DIDO REGINA'"},"StempelZeichen":{"de":"","en":"Reverse:\n- adhesive label with a stamp HKA \n- adhesive label Gr. Kat.: 'Nr. 16, Unbekannte Meister'\n- inscription and adhesive label KVC\n[Cat. Coburg 2018, 104]"},"VerwandteArbeiten":{"de":"- Lucas Cranach d. \u00c4., Lucretia, 1537, Privatbesitz\n[Friedl\u00e4nder, Rosenberg 1979, no. 240D]","en":"- Lucas Cranach the Elder, Lucretia, 1537, Private collection\n[Friedl\u00e4nder, Rosenberg 1979, no. 240D]"},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"Erfurt 1903, Nr. 90\nCoburg 1972, Nr. 13","en":"Erfurt 1903, no. 90\nCoburg 1972, no. 13"}},"406179":{"Type":"","Oid":406179,"ObjectName":"FR-none","Inventarnummer":"DE_KSVC_M138","Title":{"de":"Johann Ernst von Sachsen"},"Link":"johann-ernst-von-sachsen","Zuschreibung":{"de":"","en":""},"Dated":0,"DateBeginn":1581,"DateEnd":1600,"Longtext":{"de":"Bildnis von Johann Ernst, F\u00fcrst von Sachsen (1521-1553) in Halbfigur nach links gewandt.\n[cda 2015]","en":"Portrait of Johann Ernst, Prince of Saxony (1521-1553) as half length, facing left.\n[cda 2015]"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":""},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 55 x 50,5 x 1,1 cm \n[Cat. Coburg 2018, 154]\n","en":"Dimensions of support: 55 x 50.5 x 1.1 cm \n[Cat. Coburg 2018, 154]"},"Provenienz":{"de":"- Herzoglicher Besitz, Coburg, Schloss Ehrenburg\n- 1856 Herzogliche Kunst- und Altert\u00fcmersammlung der Veste Coburg (HKA)\n- 1919 Kunstsammlungen der Veste Coburg (KVC) \n[Cat. Coburg 2018, 154]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Tannenholz\n[Cat. Coburg 2018, 154]","en":"Painting on spruce wood\n[Cat. Coburg 2018, 154]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"- oben rechts:\n\"Ioannes Ernestus\/ Dux Saxoniae\"\n[Cat. Coburg 2018, 154]","en":"- at the top right:\n'Ioannes Ernestus\/ Dux Saxoniae'\n[Cat. Coburg 2018, 154]"},"StempelZeichen":{"de":"","en":"Reverse\non the frame:\n- Duke Ernst's brandmark 'E (with a crown) Cap: XI, NO 60'\n- remnants of an oval adhesive label 'No. 33'\non the panel (clockwise from the the top centre):\n- adhesive label 'No 102'\n- adhesive label KVC\n- adhesive label HKA\n- adhesive label with an inscription: 'Johann Ernestus Chur. F\u00fcrst Johann\/Fridrichs bruder oheim Euer Gnaden'\n[Cat. Coburg 2018, 154]"},"VerwandteArbeiten":{"de":"","en":""},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"","en":""}},"406208":{"Type":"","Oid":406208,"ObjectName":"FR338C","Inventarnummer":"DE_KSVC_M165","Title":{"de":"Johann I. von Sachsen, genannt der Best\u00e4ndige"},"Link":"johann-i-von-sachsen-genannt-der-bestandige","Zuschreibung":{"de":"Lucas Cranach der \u00c4ltere","en":"Lucas Cranach the Elder"},"Dated":1532,"DateBeginn":1532,"DateEnd":1532,"Longtext":{"de":"Das posthum angefertigte Portr\u00e4t Kurf\u00fcrst Johann findet sein Gegenst\u00fcck im Coburger Bildnis Friedrich III. von Sachsen (Inv. Nr. M164. Der Portr\u00e4tierte ist im Dreiviertelprofil seinem Bruder zugewandt, differenziert wird vor allem in der dunkleren Farbe von Bart- und Haartracht. Johann tr\u00e4gt als s\u00e4chsischer Landesherr den Kurf\u00fcrstenring am Zeigefinger der rechten Hand. Seine H\u00e4nde liegen auf einem schwarzen, br\u00fcstungs\u00e4hnlichen Balken auf, auf dem ein zweispaltiger Druck in 38 Zeilen Name, Amt und Vita des Kurf\u00fcrsten in Reimform fasst.\n[Exhib. Cat. Coburg 2010, 153]","en":"The pendant piece of this posthumous portrait of the elector Johann is the Coburg Portrait of Friedrich the Wise (Inv. No. M164). The sitter is shown in three-quarters profile, facing his brother. His dark hair and beard distinguish him. Befitting a saxon lord Johann wears the elector's signet ring on the index finger of his right hand. His hands rest on a black ballustrade-like ledge on which a piece of printed paper is attached with a rhyming text block in two columns recording the sitter's name, position and life.\n[Exhib. Cat. Coburg 2010, 153]"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":"- DE_KSW_G7_FR-none\n- DE_KSW_G8_FR-none"},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 61,3 x 37,5 x 0,9 cm (Originalplatte) 1,7 cm (mit aufgedoppelter Platte)\n[Cat. Coburg 2018, 14)]\n","en":"Dimensions of support: 61.3 x 37.5 x 0.9 cm (original panel)\/ 1.7 cm (including auxiliary support)\n[Cat. Coburg 2018, 14)]"},"Provenienz":{"de":"- Gotha, Kunstkammer Schloss Friedenstein, Gem\u00e4ldegalerie\n- 1856 Herzogliche Kunst- und Altert\u00fcmersammlung der Veste Coburg (HKA)\n- 1919 Kunstsammlungen der Veste Coburg (KVC)\n- 1921 im F\u00fcrstenbau der Veste Coburg ausgestellt\n[Cat. Coburg 2018, 149]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Lindenholz\n[Exhib. Cat. Coburg 2010, 153]","en":"Painting on lime wood\n[Exhib. Cat. Coburg 2010, 153]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"Auf Papier gedruckter Schriftsatz in 38 Zeilen:\n\n\"Johans der erst \/ Churfurst\nUnd Herzog zu Sachssen \n\nNach meines lieben bruders end \/\nBleib auff mir das gantz Regimend.\nMit grosser sorg vnd mancher fahr\nDa der Bawr toll vnd t\u00f6richt war\nDie auffrhur fast inn allem land\/\nWie gros fewer im wald entbrand.\nWelches ich halff dempfen mit Gott\nDer Deudschen land erret aus not.\nDer Rottengeister feind ich war\/\nHielt im land das wort rein und klar.\nGros drawen \/ bittern ha\u00df und neid \nUmb Gottes worts willen ich leid.\nFrey bekand ichs aus hertzem grund\nUnd personlich selbst ich da stund.\nVor dem Kaiser vnd gantzen Reich\/\nVon fursten gschach vor nie des gleich\nSolchs gab mir mein Gott besunder \nDes fast die gantze welt nahm wunder\nDrob land und leute bringen mich\/\nHofft beide freund vnd feind gewislich\nFerdinand zu R\u00f6mischem K\u00f6nig gemach\/\nUnd sein wahl ich allein anfacht.\nAuff das \/ das alte Recht best\u00fcnd\nInn der g\u00fclden Bullen gegr\u00fcnd.\nWiewol das grossen zorn erregt\nMich doch mehr recht denn gunst bewegt\nDas hertz gab Gott dem Kaiser zart\/\nMein guter freund \/ zu letzt er ward.\nDas ich mein end im frid beschlos\/\nDa\u00df sehr den Teuffel das verdros\nErfarn hab ichs vnd zeugen thar\/\nWie vns die schrifft sagt vnd ist war.\nWer Gott mit ernst vertrawen kann\/\nDer bleibt ein vnverdorben man.\nEs z\u00fcrne Teuffel odder welt\/\nSo stirbter doch zu letzt als Helt\"","en":"38 lines of text printed on paper: \n\n'Johans der erst \/ Churfurst\nUnd Herzog zu Sachssen \n\nNach meines lieben bruders end \/\nBleib auff mir das gantz Regimend.\nMit grosser sorg vnd mancher fahr\nDa der Bawr toll vnd t\u00f6richt war\nDie auffrhur fast inn allem land\/\nWie gros fewer im wald entbrand.\nWelches ich halff dempfen mit Gott\nDer Deudschen land erret aus not.\nDer Rottengeister feind ich war\/\nHielt im land das wort rein und klar.\nGros drawen \/ bittern ha\u00df und neid \nUmb Gottes worts willen ich leid.\nFrey bekand ichs aus hertzem grund\nUnd personlich selbst ich da stund.\nVor dem Kaiser vnd gantzen Reich\/\nVon fursten gschach vor nie des gleich\nSolchs gab mir mein Gott besunder \nDes fast die gantze welt nahm wunder\nDrob land und leute bringen mich\/\nHofft beide freund vnd feind gewislich\nFerdinand zu R\u00f6mischem K\u00f6nig gemach\/\nUnd sein wahl ich allein anfacht.\nAuff das \/ das alte Recht best\u00fcnd\nInn der g\u00fclden Bullen gegr\u00fcnd.\nWiewol das grossen zorn erregt\nMich doch mehr recht denn gunst bewegt\nDas hertz gab Gott dem Kaiser zart\/\nMein guter freund \/ zu letzt er ward.\nDas ich mein end im frid beschlos\/\nDa\u00df sehr den Teuffel das verdros\nErfarn hab ichs vnd zeugen thar\/\nWie vns die schrifft sagt vnd ist war.\nWer Gott mit ernst vertrawen kann\/\nDer bleibt ein vnverdorben man.\nEs z\u00fcrne Teuffel odder welt\/\nSo stirbter doch zu letzt als Welt '"},"StempelZeichen":{"de":"","en":"Reverse:\n- adhesive label and handwritten marking and inventory number KVC \n[Cat. Coburg 2018, 149]"},"VerwandteArbeiten":{"de":"- DE_KSW_G7_FR-none\n- DE_KSW_G8_FR-none","en":"- DE_KSW_G7_FR-none \n- DE_KSW_G8_FR-none"},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"Coburg 1972 2f., Nr. 20\nCoburg 2010, Nr. 166","en":"Coburg 1972 2f., no. 20\nCoburg 2010, no. 166"}},"406239":{"Type":"","Oid":406239,"ObjectName":"FR-none","Inventarnummer":"DE_KSVC_M360","Title":{"de":"Georg III. von Anhalt, genannt 'der Fromme' (1507-1553)"},"Link":"georg-iii-von-anhalt-genannt-der-fromme-1507-1553","Zuschreibung":{"de":"Lucas Cranach der J\u00fcngere","en":"Lucas Cranach the Younger"},"Dated":1575,"DateBeginn":1575,"DateEnd":1575,"Longtext":{"de":"Bildnis von Georg III., F\u00fcrst von Anhalt-Pl\u00f6tzkau, genannt \"der Gottselige\" (1507-1553) in Ganzfigur nach rechts gewandt in einem Mauerbogen stehend; er tr\u00e4gt ein langes dunkles Gewand und h\u00e4lt ein Buch in den H\u00e4nden.\n[Herrschaft, cda 2015]","en":"A full-length portrait of Georg III the Pious, Duke of Anhalt (1507-1553), facing right and standing in a niche. He is wearing a long, dark robe and holds a book in his hands. \n[Herrschaft, cda 2015]"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":""},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 217 x 94 x 2,5 cm \n[Cat. Coburg 2018, 182]\n","en":"Dimensions of support: 217 x 94 x 2.5 cm \n[Cat. Coburg 2018, 182]"},"Provenienz":{"de":"- 1574 von Kurf\u00fcrst August I. von Sachsen f\u00fcr die Kapelle seines Schlosses Annaburg in Auftrag gegeben\n- 1948 \"ein Stadtmuseum in der Ostzone\" (=Schloss Annaberg)\n- 1948 Kunsth\u00e4ndler Herbert W. Klewer, Berlin\n- 1961 wurde das Gem\u00e4lde zusammen mit dem Gegenst\u00fcck den Kunstsammlungen angeboten, aber nicht angekauft\n- 1962 bei Galerie Fischer, Luzern, Auktion 154, 22-29 November, Los 2233 (unverkauft)\n- 1983 erworben von Kunsth\u00e4ndler Herbert W. Klever, Victoria-Luise-Platz 12a, Berlin\n[Cat. Coburg 2018, 182, fns. 1, 2]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Lindenholz\n[Kunstsammlungen der Veste Coburg, revised 2010]","en":"Painting on lime wood\n[Kunstsammlungen der Veste Coburg, revised 2010]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"keine","en":"none"},"StempelZeichen":{"de":"","en":"none"},"VerwandteArbeiten":{"de":"","en":""},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"","en":""}},"406479":{"Type":"","Oid":406479,"ObjectName":"FR177C","Inventarnummer":"DE_SBB_smbGG","Title":{"de":"Bildnis des Johannes Carion"},"Link":"bildnis-des-johannes-carion","Zuschreibung":{"de":"Lucas Cranach der \u00c4ltere","en":"Lucas Cranach the Elder"},"Dated":0,"DateBeginn":1525,"DateEnd":1535,"Longtext":{"de":"Bildnis des b\u00e4rtigen Astrologen Johannes Carion (1499-1537\/38) nach rechts gewendet im Dreiviertelportr\u00e4t in grau-brauner Schaube mit schwarz-orangen \u00c4rmeln und einem Pelzkragen auf braunem Grund. Links oben ist eine vierzeilige lateinische Inschrift zu lesen und links \u00fcber seiner Schulter ein Wappen.\n\n[Gem\u00e4ldegalerie Berlin, Unsinn 2010]","en":"A three-quarter length portrait of the astrologist Johannes Carion (1499-1537\/38) against a brown background. The sitter faces to the right and wears a greyish brown overcoat with black and orange sleeves and a fur collar. At the top left of the painting is a four line Latin inscription and on the left above the sitter's shoulder is a coat-of-arms.\n\n[Gem\u00e4ldegalerie Berlin, Unsinn 2010]"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":"\"Ein im Jagdschloss Grunewald befindliches Bildnis des brandenburgischen Kurf\u00fcrsten - 1529 datiert - aber erst 1903 erworben, ist in den Abmessungen nahezu identisch mit unserem Carion-Portr\u00e4t.\" \n\n[Vortrag, Rainer Michaelis am 17. Mai 1989 im Deutschen Saal des Bodemuseums aus Anlass der \u00dcbergabe der Dauerleihgabe]\n\nDE_smbGG_Leihgabe_FR177C_1989_Document_1a.pdf"},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 52 x 37,3 cm\n[Gem\u00e4ldegalerie, revised 2010]\n\n","en":"Dimensions of support: 52 x 37.3 cm\n[Gem\u00e4ldegalerie, revised 2010]"},"Provenienz":{"de":"\"Es ist zu vermuten, dass das Carion-Portr\u00e4t aus der ehemaligen Familien- und Hausbibliothek in die 1661 unter Kurf\u00fcrst Friedrich Wilhelm gegr\u00fcndete \"Churf\u00fcrstliche Bibliothek zu C\u00f6lln an der Spree\" gelangte, wo es in den \u00e4ltesten R\u00e4umen der Bibliothek, im Apothekenfl\u00fcgel des k\u00f6niglichen Schlosses in einer Reihe mit Portr\u00e4ts von Hus, Luther, Melanchthon und anderen Ber\u00fchmtheiten des Reformationszeitalters hing. Sp\u00e4ter blieb es auch in dem Kunstbesitz der \"K\u00f6niglichen Bibliothek\" (1701), der \"Preu\u00dfischen Staatsbibliothek\" (1918) und schlie\u00dflich der \"Deutschen Staatsbibliothek\" integriert.\"\n\nText von Irene Geismeier vermutlich 1989.\n[Gem\u00e4ldegalerie, Berlin]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Rotbuchenholz\n[Gem\u00e4ldegalerie, revised 2010]","en":"Painting on beech wood\n[Gem\u00e4ldegalerie, revised 2010]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"Inschrift:\n- Oben Links:\n \"SI QVIB. EST LECTIS MEA COGNITA FAMA LIBELLIS\n  QVOS MEA SOLERTI CVRA LABORE DEDIT \n  ILLE EGO SV CARION; COELI QVI SYDERA TRACTO\n  CLARVS ET ASTOR V NOMEN AB ARTE FERO\"\n\n\u00dcbersetzt von H. Zimmermann in \n[Exhib. Cat. Berlin 1937, 34]\n\"Ich bin Cario, der ber\u00fchmte Verfasser von vielgelesenen Werken, die ich auf Grund meiner Arbeit und meines Studiums verfasst habe, ich untersuche die Gestirne und r\u00fchme die Namen der Sternbilder\"","en":"Inscription:\n- top left:\n 'SI QVIB. EST LECTIS MEA COGNITA FAMA LIBELLIS\n  QVOS MEA SOLERTI CVRA LABORE DEDIT \n  ILLE EGO SV CARION; COELI QVI SYDERA TRACTO\n  CLARVS ET ASTOR V NOMEN AB ARTE FERO'"},"StempelZeichen":{"de":"","en":""},"VerwandteArbeiten":{"de":"\"Ein im Jagdschloss Grunewald befindliches Bildnis des brandenburgischen Kurf\u00fcrsten - 1529 datiert - aber erst 1903 erworben, ist in den Abmessungen nahezu identisch mit unserem Carion-Portr\u00e4t.\" \n\n[Vortrag, Rainer Michaelis am 17. Mai 1989 im Deutschen Saal des Bodemuseums aus Anlass der \u00dcbergabe der Dauerleihgabe]\n\nDE_smbGG_Leihgabe_FR177C_1989_Document_1a.pdf","en":"'A portrait of the Archduke of Brandenburg in 'Jagdschloss Grunewald' - dated '1529' -, which was acquired in 1903, is almost identical in size to our portrait of Carion.'\n\n[Lecture, Rainer Michaelis, 17.05.1989 in the Deutsche Saal, Bodemuseum, to mark the occassion when the painting was transferred to the Gem\u00e4ldegalerie on permanent loan]\n\nDE_smbGG_Leihgabe_FR177C_1989_Document_1a.pdf"},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"Berlin 1937, Nr. 84, Tafel 77\nWeimar 1972, Nr. 39, Tafel 91\nBasel 1974, Nr. 168, Tafel 130","en":"Berlin 1937, No. 84, Plate 77\nWeimar 1972, No. 39, Plate 91\nBasel 1974, No. 168, Plate 130"}},"413895":{"Type":"","Oid":413895,"ObjectName":"FR008","Inventarnummer":"DE_GNMN_Gm207","Title":{"de":"Bildnis eines Juristen"},"Link":"bildnis-eines-juristen","Zuschreibung":{"de":"Lucas Cranach der \u00c4ltere","en":"Lucas Cranach the Elder"},"Dated":1503,"DateBeginn":1503,"DateEnd":1503,"Longtext":{"de":"Vielleicht Johann Stephan Reuss, Rektor der Wiener Universit\u00e4t. Brustbild nach rechts. Er tr\u00e4gt einen granatapfelgemusterten, roten, pelzgef\u00fctterten und verbr\u00e4mten Rock, den Chaperon und eine rote Kappe. Er hat blaue Augen und braunes Haar. Am Rock und am \u00c4rmel des Untergewandes Goldkn\u00f6pfe. Die mit insgesamt f\u00fcnf Ringen geschm\u00fcckten H\u00e4nde ruhen in den Seiten eines aufgeschlagenen Buches. Dieses liegt auf einer marmorierten Br\u00fcstung. Hinter dem Dargestellten ein abgestorbener Baum und eine bl\u00fchende Baumgruppe. Auf einem der kahlen \u00c4ste ein Vogel, auf den zwei andere V\u00f6gel zufliegen. Der akademisch gekleidete Gelehrte erscheint in lebendiger Korrespondenz mit der Natur. Die Naturelemente haben symbolische Bedeutung. Sie verweisen auf Leben und Tod und die Gelehrsamkeit des Juristen. Landschaftshintergrund mit Geh\u00f6ft, Burg und Hochgebirge. Auf dem Weg Lasten tragende Fu\u00dfg\u00e4nger und ein Reiter.\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 123]\n\n[Ausstellungsbeschriftung, GNM 2010]","en":"Possibly Johann Stephan Reuss, Rector of the University in Vienna. Half-portrait facing right. He wears a red overcoat with a pomegranate pattern, which is lined and trimmed with fur. On his head he has a chaperon and a red cap. He has blue eyes and brown hair. There are gold buttons on the sleaves and body of his undergarment, and he has five rings on his fingers. His hands rest on the pages of an open book, which is supported by a marble balustrade. Behind him there is a dead tree and group of blossoming trees. A bird is perched on one of the bare branches and two more birds fly towards it. The scholarly clad academic appears to be intune with his natural environment. The natural elements carry a symbolic meaning referring to the life, death and scholarly activity of the jurist. The landscape in the background depicts farmyards, a castle and high mountains. On a path there are men on foot carrying heavy loads and a man on horseback.\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 123]\n\n[Display label, GNM 2010]"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":"- FR009"},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 54,1 x 39 x 0,5-0,6 cm\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 123]\n\n","en":"Dimensions of support: 54.1 x 39 x 0.5-0.6 cm\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 123]"},"Provenienz":{"de":"- Sammlung Sulkowski, Feistritz bei Wien\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 123]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Fichtenholz (Picea sp.)\n[Klein, Bericht 2013]\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 123]","en":"Painting on spruce (Picea sp.)\n[Klein, Report 2013]\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 123]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"- Oben in der Luft in Goldschrift:\n\"1503 Vixi. An. 41.\" \n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 123]","en":"- top edge, text in gold: \n'1503 Vixi. An. 41.' \n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 123]"},"StempelZeichen":{"de":"","en":"Reverse of the panel:\nformerly written in pencil,  'Joan Stephanus Reuss Constant. J - D. Rector Vniversitatis Anno 1503'\n\nReverse of the frame:\nin pencil, 'Lucas Cranach, Joh. Reu\u00df'\npaper label: 'Cranach-Ausstellung Berlin 1937'\npaper label: 'Cranach-Ausstellung Basel 1974'\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 123]"},"VerwandteArbeiten":{"de":"- FR009","en":"- FR009"},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"Dresden 1899, Nr. 148\nBerlin 1937, Nr. 6, Tafel 10\nSchaffhausen 1947, Nr. 28\nWeimar, Wittenberg 1953, Nr. 80\nBasel 1974, Nr. 88, 182\nStockholm 1988, 32-33, Nr. 5\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 126]\nD\u00fcsseldorf 2017, Nr. 3","en":"Dresden 1899, No. 148\nBerlin 1937, No. 6, Plate 10\nSchaffhausen 1947, No. 28\nWeimar, Wittenberg 1953, No. 80\nBasel 1974, No. 88, 182\nStockholm 1988, 32-33, No. 5\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 126]\nD\u00fcsseldorf 2017, Nr. 3"}},"413937":{"Type":"","Oid":413937,"ObjectName":"FR106E","Inventarnummer":"DE_BStGS-GNMN_Gm210","Title":{"de":"Beweinung Christi"},"Link":"beweinung-christi","Zuschreibung":{"de":"Lucas Cranach der \u00c4ltere","en":"Lucas Cranach the Elder"},"Dated":0,"DateBeginn":1533,"DateEnd":1543,"Longtext":{"de":"Am Kopfende Christi steht Joseph von Arimathia, an seinem Fu\u00dfende Nikodemus. Johannes unterst\u00fctzt den Hl. Leichnam, Maria Magdalena ergreift seinen Arm, Maria ringt die H\u00e4nde. In zweiter Reihe Maria Cleophae, Maria Salome und eine dritte, nicht benennbare Frau. Blauer Grund. \u00dcbermalte halbe Wappenmedaillons am linken und rechten Bildrand.\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 157]","en":"Joseph of Arimathia stands at Christ's head and Nicodemus at his feet. John supports the body, Mary Magdalene grabs his arm and the Virgin wrings her hands. Behind this central group stand Mary Cleophae, Mary Salome and a third unknown woman. The background is blue. On the left and right edge of the panel half medaillons each containing a coat-of-arms have been overpainted.\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 157]"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":"FR106F"},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 27,1 x 53 cm\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 157]\n\n","en":"Dimensions of support: 27.1 x 53 cm\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 157]"},"Provenienz":{"de":"Leihgabe des Wittelsbacher Ausgleichsfonds\nBStGS, Inv. Nr. WAF 175\n\n- Laut Papier Aufkleber auf der Tafelr\u00fcckseite angeblich vormals in der Stiftskirche von Hall\/Tirol\n- Sammlung Graf Rechberg\n- 1815 erworben f\u00fcr die Sammlung F\u00fcrst Oettingen-Wallerstein, Grundbuch 1817-18, \u00a7 CCXXVII \n- 1828 erworben f\u00fcr die Sammlung K\u00f6nig Ludwig I. von Bayern, I.W. 396\n- Ab 1829 ausgestellt in N\u00fcrnberg, Moritzkapelle\n- 1882 GNM\n\n [L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 157]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Lindenholz (Tilia sp)\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 157]\n\nKiefernholz (Pinus sp.)\n[Klein, Bericht 2013]\n\n(Bei dem Kiefernholz handelt es sich um eine Hinterklebung) [cda 2016]","en":"Painting on lime wood (Tilia sp)\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 157]\n\nPine wood (Pinus sp.)\n[Klein, Report 2013]\n\n(The lime wood is bonded with pine) [cda 2016]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"","en":""},"StempelZeichen":{"de":"","en":"Reverse of the panel:\n- bottom right:\nPaper label: Text, 17th century handwriting (see CDA.DE_BStGS-GNMN_Gm211; here abridged) \nin pencil '273' and '256' \nin white paint '210' \n\n- bottom left: \nPaper label: 'Slg. K\u00f6nig Ludwig I. von Bayern, 1828' [Coat of arms, crossed out with a red pencil]\nPaper label: 'Wittelsbacher \/ Ausgleichfonds [printed], WAF H.G. 175\/(1936)' [in black ink] \/396 [in black ink crossed out in blue ink]\n\n- centre: \nPaper label: in black ink '8 Zimmer'  \n\n- top right:  \nin white paint 'Gm 210' \n\nReverse of the frame:\n- bottom centre: \nin pencil 'unten'  \n\n- left member: \nstenciled in white paint 'GM'"},"VerwandteArbeiten":{"de":"FR106F","en":"FR106F"},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"","en":""}},"413946":{"Type":"","Oid":413946,"ObjectName":"FR106F","Inventarnummer":"DE_BStGS-GNMN_Gm211","Title":{"de":"Grablegung Christi"},"Link":"grablegung-christi","Zuschreibung":{"de":"Lucas Cranach der \u00c4ltere","en":"Lucas Cranach the Elder"},"Dated":0,"DateBeginn":1533,"DateEnd":1543,"Longtext":{"de":"Nikodemus und Joseph von Arimathia legen den Hl. Leichnam gemeinsam in die Grabtumba. Der eine steht am Kopf-, der andere am Fu\u00dfende. Hinter der Grabtumba Johannes, Maria und die Frauen. Vor dem Grab kniet weinend Maria Magdalena. Landschaftshintergrund. \u00dcbermalte halbe Wappenmedaillons am linken und rechten Bildrand.\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 158]","en":"Nicodemus and Joseph of Arimathia lay Christ's corps in the tomb. One stands at his head and the other at his feet. St John, the Virgin and the women stand behind the tomb. Mary Magdalene kneels in front of the tomb weeping. There is a landscape in the background. On the right and left side of the panel there are half medaillons each containing a coat-of-arms, which have been overpainted.\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 158]"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":""},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 26,7 x 52,5 cm\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 157]\n\n","en":"Dimensions of support: 26.7 x 52.5 cm\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 157]"},"Provenienz":{"de":"Leihgabe des Wittelsbacher Ausgleichsfonds\nBStGS, Inv. Nr. WAF 176\n\n- Laut Papier Aufkleber auf der Tafelr\u00fcckseite angeblich vormals in der Stiftskirche von Hall\/Tirol\n- Sammlung Graf Rechberg\n- 1815 erworben f\u00fcr die Sammlung F\u00fcrst Oettingen-Wallerstein, Grundbuch 1817-18, \u00a7 CCXXVII \n- 1828 erworben f\u00fcr die Sammlung K\u00f6nig Ludwig I. von Bayern, I.W. 397\n- Ab 1829 ausgestellt in N\u00fcrnberg, Moritzkapelle\n- 1882 GNM\n\n [L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 158]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Lindenholz (Tilia sp)\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 158]\n\nKiefernholz (Pinus sp.)\n[Klein, Bericht 2013]\n\n(Das Lindenholz wurde mit Kiefernholz hinterklebt) [cda 2016]","en":"Painting on lime wood (Tilia sp)\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 158]\n\nPine wood (Pinus sp.)\n[Klein, Report 2013]\n\n(The lime wood is bonded with pine) [cda 2016]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"","en":""},"StempelZeichen":{"de":"","en":"Reverse of the panel:\n\nPaper label: Text, 18th century handwriting:\n'Dises gem\u00e4hl ist zu Hall in der k\u00f6nigl stiftskirchen auf einem seiten\u00e4lt\u00e4rl unter einem altarblatt so das schwei\u00dftuch Veronicae ist gestanden. Man w\u00fcll es vor ain originale von Lucas Croniker halten, welicher die Mutter Gottes in Insprugg gemahlen. Lauth altarblatt ist dises so einer Hand gemahlen anno 1538. Das altarblatt besizet Carl von Weinharth. Das zeichen eines schl\u00e4ngls, so auf dem gemahl angezeichnet, ist das zeichen des Lucas Cranich. N.B. Nachdem die stiftfamilie dieses \u00e4lt\u00e4rl abgebrochen, haben sie dieses st\u00fcckh denen Jesuitern in Hall verehrt welche dieses st\u00fcckh bis zu ihrer aufhebung in ihrem reffectorio mit aller attention aufgehoben. Jos.Ant. Ritter med. Dok(?) (wahrist) Alterthum.'\n\n[Read by Irmraud v. Andrian-Werburg, 02.1995, Cat. Nuremberg 1997, 160]\n\n\n- top centre: \nin pencil '274', '27' and '257' \n\n- top right: \nin white paint '211' \n\n- bottom left: \nPaper label: '8 Zimmer' \n'Slg. K\u00f6nig Ludwig I. von Bayern (Wappen), 1828(6?) [printed], 1828, Nr. 396 [in black ink]'\nPaper label: 'Wittelsbacher \/ Ausgleichfonds [printed]\/WAF, H.G. 176 \/  (1936)` [in black ink]\/ Inv.S.No. [printed] 370`[in black ink crossed out in blue pencil]'\n\nReverse of the frame:\n- top left:\nstenciled in white paint 'GM'   \n\n- bottom centre: \nin pencil 'oben'"},"VerwandteArbeiten":{"de":"","en":""},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"","en":""}},"413959":{"Type":"","Oid":413959,"ObjectName":"FR074A","Inventarnummer":"DE_BStGS-GNMN_Gm212","Title":{"de":"Die Enthauptung der Hl. Katharina"},"Link":"die-enthauptung-der-hl-katharina","Zuschreibung":{"de":"Werkstatt Lucas Cranach der \u00c4ltere","en":"Workshop Lucas Cranach the Elder"},"Dated":0,"DateBeginn":1515,"DateEnd":1553,"Longtext":{"de":"Die Heilige erwartet kniend und mit gebundenen H\u00e4nden ihre Hinrichtung durch das Schwert. Der Henker greift ihr ins Haar. Links zu Pferde W\u00fcrdentr\u00e4ger und Offiziere, rechts zu Fu\u00df Kriegsknechte. Im Hintergrund setzen Blitz- und Hagelschlag das Rad, mit dem die Hl. Katharina gemartert werden sollte, in Flammen und ihre Verfolger au\u00dfer Gefecht.\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 130]","en":"The saint kneels with her hands bound awaiting her execution with the sword. The executioner grabs her hair. On the left there are dignitaries and officers on horseback and on the right footsoldiers. In the background lightning and hail set the wheel alight upon which St Catherine is to be martyred and thus incapacitates her pursuers. \n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 130]"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":"Erstfassung(?), Kremsier, Erzbisch\u00f6fliches Palais:\n- CZ_ESGK_KE2371_FR074\n\n- Werkstatt Kopie, 1922 H.O. Miethke, Wien\n- [Stange 1953, 3] (eventuell identisch; hier als Cranach der \u00c4. aufgef\u00fchrt)\n\n- Elias Haupner, Kopie, 1623, Lindenholz, 94,5 x 64 cm, Privatbesitz\n \n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 132]"},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 76,4 x 58,3 cm\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 130]\n\n","en":"Dimensions of support: 76.4 x 58.3 cm\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 130]"},"Provenienz":{"de":"Leihgabe der Bayer. Staatsgem\u00e4ldesammlungen, Inv. Nr. 1464\n\n- Aus der Galerie in Zweibr\u00fccken, Inv. Nr. 696 rot\nBStGS Inv. 1822, Nr. 1333;\n- 1905, Nr. 1150\n- Schleissheim, Gem\u00e4ldegalerie\n- 1877 an das GNM\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 130]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Lindenholz (Tilia sp.)\n[Klein, Bericht 2013]\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 130]","en":"Painting on lime wood (Tilia sp.)\n[Klein, Report 2013]\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 130]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"","en":""},"StempelZeichen":{"de":"","en":"Reverse of the panel:\n- bottom left: \npaper label: 'BStGS Inv. 1822' [printed] 'Nr. 1333' [in black ink, crossed out with black paint]\npaper label: 'K\u00f6nigl. Bayer.\/ Staats. Gem\u00e4lde-Sammlung\/ Wappen\/ neues Inventar Nr. 1855 [printed] Nr. 1464 [in black ink]'\npaper label: 'Lucas Cranach d. \u00c4. Enthauptung\/der hl. Katharina' [in black ink], 'K\u00f6niglich Bayerische\/ Staats.-Gem\u00e4lde-Sammlung \/ Inv. V. 1855 Nr.' [printed] \/' Nr. 1464' [in black ink]\/, Neues Inventar Nr.:  '1905[printed], Nr. 1150' [in black ink]\nsmall label attached over it with the No. '180' [Typed]\nin white paint 'G. 212' \n\nReverse of the frame:\n- bottom left: \nin white paint 'G.M [with a stencil] 6\/52' \n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 130]"},"VerwandteArbeiten":{"de":"Erstfassung(?), Kremsier, Erzbisch\u00f6fliches Palais:\n- CZ_ESGK_KE2371_FR074\n\n- Werkstatt Kopie, 1922 H.O. Miethke, Wien\n- [Stange 1953, 3] (eventuell identisch; hier als Cranach der \u00c4. aufgef\u00fchrt)\n\n- Elias Haupner, Kopie, 1623, Lindenholz, 94,5 x 64 cm, Privatbesitz\n \n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 132]","en":"Possibly the first version:\n- Kremsier, Archbishop's palace (Erzbisch\u00f6fliches Palais) - CZ_ESGK_KE2371_FR074\n\nWorkshop copy:\n- 1922 H.O. Miethke, Vienna\n- [Stange 1953, 3] (possibly the same painting; here it is attributed to Lucas Cranach the Elder) \n\nLater copy:\n- Elias Haupner, 1623, lime wood, 94.5 x 64 cm, private collection\n \n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 132]"},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"","en":""}},"413976":{"Type":"","Oid":413976,"ObjectName":"FR398A","Inventarnummer":"DE_GNMN_Gm213","Title":{"de":"Venus mit Amor als Honigdieb"},"Link":"venus-mit-amor-als-honigdieb","Zuschreibung":{"de":"Lucas Cranach der \u00c4ltere","en":"Lucas Cranach the Elder"},"Dated":0,"DateBeginn":1532,"DateEnd":1542,"Longtext":{"de":"Ganze Figuren vor einem Buchenstamm und dichtem Geb\u00fcsch, Blick auf den blauen Himmel. Amor der Liebesgott, h\u00e4lt eine Bienenwabe in der Hand. Er beklagt sich bei seiner Mutter Venus, der G\u00f6ttin der Sch\u00f6nheit und Liebe, dass ihn die Bienen stechen. Sie belehrt ihn, dass seine Liebespfeile nicht minder verletzen. Das Motiv warnt vor den schmerzhaften Folgen ungez\u00fcgelter Wollust. Oben rechts auf einem umrandeten Feld vierzeilige Inschrift.\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 154]\n\n[Ausstellungsbeschriftung, GNM 2010]","en":"Venus and Cupid are depicted as full-length figures in front of the trunk of a beech tree and thick undergrowth. There is a view of the sky behind. Cupid, the God of Love, holds a honeycomb in his hand. He complains to his mother Venus, the Goddess of Beauty and Love, that he has been stung by a bee. She informs him that his arrows of Love are no less painful. The motif alerts us to the consequences of abandoned lust. There is a latin inscription in the top right corner.\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 154]\n\n[Display label, GNM 2010]"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":"- DE_SMS_G199_FR246A\n- DE_smbGG_1190_FR395\n- NL_KMMO_KM110-841_FR396\n- DK_SMK_KMSsp719_FR244\n\n- FR247\n- FR248\n- FR398\n- FR399\n- FR400\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 155]"},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 50,1 x 34,4 cm\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 154]\n\n","en":"Dimensions of support: 50.1 x 34.4 cm\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 154]"},"Provenienz":{"de":"- Sammlung Gsell, Wien\n- 1886 erworben als Geschenk von Eugen Felix, Leipzig\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 154]\n\n\"Nach Reber 1892, 142 k\u00f6nnte es sich um die Nr. 2000 des Ficklerschen Inv. der herzogl. Bayer. Kunstkammer von 1598 in M\u00fcnchen handeln.\"\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 155]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Lindenholz (Tilia sp)\n[Klein, Bericht 2013]\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremburg 1997, 154]","en":"Painting on lime wood (Tilia sp)\n[Klein, Report 2013]\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremburg 1997, 154]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"Oben rechts auf einem umrandeten Feld vierzeilige Inschrift in Antiqua-Majuskeln: \n\"DVM PVER ALVEOLO FVRATVR MELLA CVPIDO\/FVRANTI DIGITVM CVSPITE [m\u00fc\u00dfte hei\u00dfen: CVSPIDE] FIXIT APIS \/SIC ETIAM NOBIS BREVIS ET PERITVRA VOLVPTAS\/QVAM PETIMVS TRISTI MIXTA DOLORE NOCET\"\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 154]","en":"- top right, within a frame:\na four line Latin inscription in roman capitals: \n \n'DVM PVER ALVEOLO FVRATVR MELLA CVPIDO\/FVRANTI DIGITVM CVSPITE [should be: CVSPIDE] FIXIT APIS \/SIC ETIAM NOBIS BREVIS ET PERITVRA VOLVPTAS\/QVAM PETIMVS TRISTI MIXTA DOLORE NOCET'\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 154]"},"StempelZeichen":{"de":"","en":"Reverse of the frame:\nin pencil '4,IP,35\/185, 22' \nin chalk '2\/5 (.), 29' \npaper label: printed 'C.M.A'  \ntyped 'Tr 5238\/7' \n'Nr. 69\/Gm 213'\n Ausst. L'Europe Humaniste, Paris\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 154]"},"VerwandteArbeiten":{"de":"- DE_SMS_G199_FR246A\n- DE_smbGG_1190_FR395\n- NL_KMMO_KM110-841_FR396\n- DK_SMK_KMSsp719_FR244\n\n- FR247\n- FR248\n- FR398\n- FR399\n- FR400\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 155]","en":"- DE_SMS_G199_FR246A\n- DE_smbGG_1190_FR395\n- NL_KMMO_KM110-841_FR396\n- DK_SMK_KMSsp719_FR244\n\n- FR247\n- FR248\n- FR398\n- FR399\n- FR400\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 155]"},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"Philadelphia 1936, Nr. 14\nSchaffenhausen 1947, Nr. 29\nBr\u00fcssel 1955, Nr. 26, Abb. 31\nTokyo 1984, Nr. 34 \n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 155]","en":"Philadelphia 1936, No. 14\nSchaffenhausen 1947, No. 29\nBr\u00fcssel 1955, No. 26, Fig. 31\nTokyo 1984, No. 34 \n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 155]"}},"414046":{"Type":"","Oid":414046,"ObjectName":"FR150","Inventarnummer":"DE_BStGS-GNMN_Gm214","Title":{"de":"Bildnis des K\u00f6nigs Christian II. von D\u00e4nemark"},"Link":"bildnis-des-konigs-christian-ii-von-danemark","Zuschreibung":{"de":"Lucas Cranach der \u00c4ltere","en":"Lucas Cranach the Elder"},"Dated":1523,"DateBeginn":1523,"DateEnd":1523,"Longtext":{"de":"Brustbild nach rechts, mit H\u00e4nden, vor gr\u00fcnem Grund. Er hat braune Augen, dunkelblondes Haar und Bart. Er ist schwarz gekleidet. Er tr\u00e4gt eine Schaube mit breitem Schulterkragen, Wams und Barett, an einem Band auf der Brust das Emblem des Ordens vom Goldenen Vlies - das Widderfell. An seinem linken Daumen ein Goldring. Rechts oben das k\u00f6niglich d\u00e4nische Wappen.\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 133]","en":"A half-length portrait facing right against a green background, which includes the hands. The sitter has brown eyes and a dark brown beard and hair. He is dressed in black. He wears an overcoat with a wide collar, doublet and a beret. The emblem of the order of the golden fleece hangs around his neck - a ram's hide. He has a gold ring on his left thumb. The royal danish coat of arms is in the top right corner.\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 133]"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":"- DE_MdbKL_44_FR150A"},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 55,2 x 38 x 0,7-1 cm\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 134]\n\n","en":"Dimensions of support: 55.2 x 38 x 0.7-1 cm\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 134]"},"Provenienz":{"de":"- Sammlung Boisseree(?)\n\nLeihgabe des Wittelsbacher Ausgleichsfonds\nBStG Inv. Nr. WAF 172\n\n- Sammlung F\u00fcrst Oettingen-Wallerstein, Grundbuch 1817-18, \u00a7 CCII\n- Sammlung K\u00f6nig Ludwig I. von Bayern, erworben 1828, I.W.380\n- Ab 1829 ausgestellt in N\u00fcrnberg, Moritzkapelle\n- 1882 GNM\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 134]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Lindenholz (Tilia sp.)\n[Klein, Bericht 2013]\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 134]","en":"Painting on lime wood (Tilia sp.)\n[Klein, Report 2013]\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 134]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"- oben rechts das skandinavische Wappen:\nDurch das Danebrogkreuz (silbern mit roten Seitenr\u00e4ndern) geviertelter Hauptschild mit aufgelegtem Mittelschild; dieser mit gespaltenem Herzschild. \nDer Hauptschild hat:\n1. In Gold \u00fcbereinanderschreibend drei gekr\u00f6nte blaue L\u00f6wen (D\u00e4nemark) \n2. In Schwarz drei goldene Kronen zwei zu eins\n3. L\u00f6we mit Hellebarde\n4. In Schwarz goldener Drache mit roter Zunge (K\u00f6nigreich der Wenden) geviertelt von D\u00e4nemark (die L\u00f6wen gekr\u00f6nt), Oldenburg, J\u00fctland (oder Gotenreich) und Wenden (K\u00f6nig der Wenden) und das Datum \"1523\". \n\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 134]","en":"- top right the Scandinavian coat-of-arms:\nThe main shield is quartered by the Danneborg cross (silver with red edges); in the centre there is a red shield.\nThe main shield depicts:\n1. three crowned blue lions on a gold background (Dennmark)\n2. three golden crowns on a black background, one above two\n3. a lion with a halberd\n4. a golden dragon with a red tongue on a black background (Kingdom of Wenden) quartered by Denmark (the crowned lion), Oldenburg, Jutland (or Gotenreich) and Wenden (King of Wenden) and dated '1523'.\n\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 134]"},"StempelZeichen":{"de":"","en":"Reverse of the panel on the cradle:\nin white paint 'Gm. 214'  \npaper label: 'Wittelsbacher \/ Ausgleichfonds [printed] H.G.172 \/ (1936) \/ Inv. S. No. [printed] 377' [in black ink and crossed out with blue pencil] \n\nReverse of the frame:\nin pencil '38 x 55' (dimensions of the frame) \nin white chalk '0\/52' \nin yellow pencil 'Nr. 4' \npaper label from the Cranach exhibition in Berlin 1937\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 134]"},"VerwandteArbeiten":{"de":"- DE_MdbKL_44_FR150A","en":"- DE_MdbKL_44_FR150A"},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"Berlin 1937, Nr. 47\nWeimar, Wittenberg 1953, Nr. 24\nWeimar 1972, Nr. 22","en":"Berlin 1937, No. 47\nWeimar, Wittenberg 1953, No. 24\nWeimar 1972, No. 22"}},"414252":{"Type":"","Oid":414252,"ObjectName":"FR152A","Inventarnummer":"DE_BStGS-GNMN_Gm215","Title":{"de":"Bildnis des Markgrafen Kasimir von Brandenburg-Kulmbach"},"Link":"bildnis-des-markgrafen-kasimir-von-brandenburg-kulmbach","Zuschreibung":{"de":"Werkstatt Lucas Cranach der \u00c4ltere","en":"Workshop Lucas Cranach the Elder"},"Dated":1522,"DateBeginn":1522,"DateEnd":1553,"Longtext":{"de":"Brustbild nach rechts vor dunklem Grund. Er hat blaue Augen, r\u00f6tlich blondes Haar und Bart. Er legt die H\u00e4nde ineinander. Er tr\u00e4gt eine Schaube mit Pelzkragen, hochgeschlossenes Wams und Haarhaube, alles in Schwarz, dazu die Kette des Schwanenritterordens.\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 132]","en":"Half-length portrait facing to the right against a dark background. The sitter has blue eyes, a reddish brown beard and hair, and his hands are clasped. He wears an overcoat with a fur collar, a buttoned doublet and a hair bonnet, all black. Around his neck he wears a chain with the emblem of the Order of the Swan Knights.\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 132]"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":"- AT_KHM_GG883_FR152\n\n- Dieselbe Bildnisaufnahme liegt der Miniatur im Gebetbuch der Markgr\u00e4fin Susanna von Brandenburg, die die Ehegatten nebeneinander zeigt, zugrunde, Badische Landesbibliothek, Karlsruhe, \"1520\" datiert.\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 133]"},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 62 x 39,7 cm\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 132]\n\n","en":"Dimensions of support: 62 x 39.7 cm\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 132]"},"Provenienz":{"de":"Leihgabe der Bayer. Staatsgem\u00e4ldesammlungen, Inv. Nr. 3210\n\n- M\u00fcnchen, kurf\u00fcrstliche Galerie\n- Schleissheim, Gem\u00e4ldegalerie, BStGS Inv. 1822, Nr. 6287; 1905, Nr. 1162\n- 1877 an das GNM\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 132]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Lindenholz (Tilia sp.)\n[Klein, Bericht 2013]\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 132]","en":"Painting on lime wood (Tilia sp.)\n[Klein, Report 2013]\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 132]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"- in Majuskeln der Humanisten-Antiqua (erneuert):\n\n\"CASIMIRVS MARCHRONES BRANDENBURG (ENSIS)\"\n  \n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 132]","en":"- along the top edge in roman capitals (renewed): \n\n'CASIMIRVS MARCHRONES BRANDENBURG (ENSIS)'\n  \n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 132]"},"StempelZeichen":{"de":"","en":"Reverse of the panel on the cradle:\npaper label: in pencil 'BStGS Inv. 1855', 'Nr. 3210'; 1905, 'Nr. 1162'; 'Nr. 278' \n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 132]"},"VerwandteArbeiten":{"de":"- AT_KHM_GG883_FR152\n\n- Dieselbe Bildnisaufnahme liegt der Miniatur im Gebetbuch der Markgr\u00e4fin Susanna von Brandenburg, die die Ehegatten nebeneinander zeigt, zugrunde, Badische Landesbibliothek, Karlsruhe, \"1520\" datiert.\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 133]","en":"- AT_KHM_GG883_FR152\n\n- The same pose is used a the prototype for a minature portrayal of the sitter and his wife, which can be found in the prayer book belonging to the Duchess Susanna of Brandenburg.  Badische Landesbibliothek, Karlsruhe, dated '1520'.\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 133]"},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"N\u00fcrnberg 1959, Nr. 57, Abb. 2","en":"Nuremberg 1959, No. 57, Fig. 2"}},"414446":{"Type":"","Oid":414446,"ObjectName":"FR314D","Inventarnummer":"DE_BStGS-GNMN_Gm216","Title":{"de":"Bildnis Martin Luthers im 50sten Lebensjahr"},"Link":"bildnis-martin-luthers-im-50sten-lebensjahr","Zuschreibung":{"de":"Lucas Cranach der \u00c4ltere","en":"Lucas Cranach the Elder"},"Dated":1533,"DateBeginn":1533,"DateEnd":1533,"Longtext":{"de":"Brustbild nach rechts vor blauem Grund. Er hat braune Augen und mittelblondes Haar. Die rasierten Teile seines Gesichtes erscheinen grau. Er tr\u00e4gt als Amtstracht des evangelischen Geistlichen, die schwarze Reformatorenschaube nebst Barett. In seinen H\u00e4nden ein Buch.\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 149]","en":"Half-length portrait, facing right, against a blue background. The sitter has brown eyes and mid-blond hair. The shaved part of his face appears grey. He wears the official attire of a protestant clergy: a black reformist overcoat and beret. He has a book in his hands. \n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 149]"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":"\"Philipp Melanchthon, verschollenes Gegenst\u00fcck, erw\u00e4hnt von Schuchardt als im Landauer Br\u00fcderhaus, N\u00fcrnberg\"\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 149]"},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 20,5 x 14,5 cm\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 149]\n\n","en":"Dimensions of support: 20.5 x 14.5 cm\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 149]"},"Provenienz":{"de":"Leihgabe der BStGS, Inv. Nr. 5417\n\n- Zweibr\u00fccken, Galerie, Nr. 739 rot\n- BStGS Inv. 1822, Nr. 5015\n- BStGS Inv. 1905, Nr. 1136\n- Ab 1811 ausgestellt in N\u00fcrnberg, Burg, Inv. Centralgalerie 1817 und Verz. 1819, jeweils Nr. 192\n- Ab 1840 Landauerbr\u00fcderhaus\n- Ab 1864 wieder auf der Burg\n- Ab 1876 Moritzkapelle\n- 1882 GNM\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 149]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Buchenholz (Fagus sylvatica)\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 149]","en":"Painting on beech wood (Fagus sylvatica)\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 149]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"","en":""},"StempelZeichen":{"de":"","en":"Reverse of the panel:\npaper label: BStGS Inv. 1822 (pasted over); 1855, Nr. 5417; 1905, Nr. 1136\nthree small paper labels: Nr. 1150.\n\nReverse of the frame:\ncardboard: 'Bildrahmen\/z.A. 1932, No. 52\/5'\nremains of a label: L 16 x.\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 149]"},"VerwandteArbeiten":{"de":"\"Philipp Melanchthon, verschollenes Gegenst\u00fcck, erw\u00e4hnt von Schuchardt als im Landauer Br\u00fcderhaus, N\u00fcrnberg\"\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 149]","en":"'Philipp Melanchthon, the lost pendant, mentioned by Schuchardt as being in the Landauer Br\u00fcderhaus, Nuremberg'\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 149]"},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"Gent 1955, Nr. 33\nN\u00fcrnberg 1983, Nr. 39 mit Abb.","en":"Gent 1955, No. 33\nNuremberg 1983, No. 39 with Fig."}},"414457":{"Type":"","Oid":414457,"ObjectName":"FR303","Inventarnummer":"DE_BStGS-GNMN_Gm217","Title":{"de":"Eine f\u00fcrstlich gekleidete junge Dame"},"Link":"eine-furstlich-gekleidete-junge-dame","Zuschreibung":{"de":"Lucas Cranach der \u00c4ltere","en":"Lucas Cranach the Elder"},"Dated":0,"DateBeginn":1525,"DateEnd":1535,"Longtext":{"de":"Brustbild nach links mit Blick auf den Betrachter. Haarhaube und Brustlatz sind rautenf\u00f6rmig gemustert und perlensbestickt, das Kleid mit Bes\u00e4tzen in Goldbrokat versehen. Sie tr\u00e4gt ein rotes Samtbarett mit wei\u00dfem Federschmuck, ein Halsband mit Edelsteinen, eine doppelt gelegte Hobelspankette und eine Gliederkette. Ihr Blick ist auf den Betrachter gerichtet. Neben der dunklen Wand Ausblick in eine bergige Landschaft. Urspr\u00fcnglich handelt es sich um Salome mit dem Haupt Johannes des T\u00e4ufers auf einer Sch\u00fcssel. Der untere Teil des Bildes ging durch Beschnitt verloren.\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 144]","en":"A half-length portrait facing left, but looking at the viewer. The hair bonnet and bodice are decorated with a diamond-shaped pattern and embroidered with pearls, the dress is decorated with brocade trimmings. She wears a red velvet beret with a white feather, a neckband with precious stones, and two chains. In addition to a dark wall the background shows a view of a mountainous landscape. Originally this painting depicted Salome with the head of St John the Baptist in a bowl. The lower part of the painting disappeared when the panel was cropped. \n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 144]"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":"- Lucas Cranach der \u00c4ltere, 'Salome', Museum der bildende K\u00fcnste, Budapest, Inv. Nr. 132, Holz, 87 x 58 cm\n\n- Lithographie danach von Johann Nepomuk Strixner 1825\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 144]"},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 58,6 x 59,8 cm\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 144]\n\n","en":"Dimensions of support: 58.6 x 59.8 cm\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 144]"},"Provenienz":{"de":"Leihgabe des Wittelsbacher Ausgleichsfonds \nBStGS, Inv. Nr. WAF 182\n\n- 1811 erworben f\u00fcr die Sammlung Boisseree, Verz. 1827, Nr. 206, von Holzhausen in Frankfurt a. M. \n- 1811-1819 ausgestellt in Heidelberg\n- 1819-1827 ausgestellt in Stuttgart\n- 1827 erworben f\u00fcr die Sammlung von K\u00f6nig Ludwig I. von Bayern, I.B. 209\n- Ab 1829 ausgestellt in N\u00fcrnberg, Moritzkapelle\n- 1882 GNM\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 144]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Lindenholz (Tilia sp.)\n[Klein, Bericht 2013]\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 144]","en":"Painting on lime wood (Tilia sp.)\n[Klein, Report 2013]\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 144]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"","en":""},"StempelZeichen":{"de":"","en":"Reverse of the frame:\n- old label on gold coloured cardboard, nailed \n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 144]"},"VerwandteArbeiten":{"de":"- Lucas Cranach der \u00c4ltere, 'Salome', Museum der bildende K\u00fcnste, Budapest, Inv. Nr. 132, Holz, 87 x 58 cm\n\n- Lithographie danach von Johann Nepomuk Strixner 1825\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 144]","en":"- Lucas Cranach the Elder, 'Salome', Sz\u00e9pmuv\u00e9szeti M\u00fazeum, Budapest, Inv. No. 132, wood, 87 x 58 cm\n\n- Reproduced in a lithograph by Johann Nepomuk Strixner 1825\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 144]"},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"","en":""}},"414940":{"Type":"","Oid":414940,"ObjectName":"FR285","Inventarnummer":"DE_BStGS-GNMN_Gm218","Title":{"de":"Ungleiches Paar"},"Link":"ungleiches-paar","Zuschreibung":{"de":"Lucas Cranach der \u00c4ltere","en":"Lucas Cranach the Elder"},"Dated":0,"DateBeginn":1525,"DateEnd":1535,"Longtext":{"de":"Der verliebte Greis wird Opfer einer jungen Frau. Durchtrieben blickt sie zum Betrachter und macht ihn zum Komplizen. Das Thema des 'Ungleichen Paares' wurde in vielen Varianten dargestellt. Es ermahnte zur Beherrschung der Triebe. \n\n[Ausstellungsbeschriftung, GNM 2010]","en":"The old man is a victim of the woman he has fallen in love with. She looks cunningly at the viewer and makes him her accomplice. Numerous versions of the theme of the 'Ill-matched Pair' have been depicted. The painting admonishes us to control our desires. \n\n[Display labels, GNM 2010]"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":"- AT_KHM_GG895_FR285D\n- DE_BStGS_1130_FR285E\n- DE_BStGS-FGK_1465_FR285F\n\n- Eine alte Kopie, Holz, 46,5 x 34 cm, Musee Municipal de Cognac, Inv. Nr. 14.32\n[Cat. Cognac 1963, 4] \n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 141]"},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 86,7 x 58,5 cm\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 140]\n\n","en":"Dimensions of support: 86.7 x 58.5 cm\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 140]"},"Provenienz":{"de":"Leihgabe des Wittelsbacher Ausgleichsfonds \nBStGS, Inv. Nr. WAF 174\n\n- Sammlung F\u00fcrst Oettingen-Wallerstein, Grundbuch 1817\/18, \u00a7CCXXIX, wohl aus der Sammlung Graf Rechberg\n- 1828 erworben f\u00fcr die Sammlung K\u00f6nig Ludwig I. von Bayern, I.W. 394\n- Ab 1829 ausgestellt in N\u00fcrnberg, Moritzkapelle\n- 1882 GNM\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 140]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Lindenholz (Tilia sp.)\n[Klein, Bericht 2013]\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 140]","en":"Painting on lime wood (Tilia sp.)\n[Klein, Report 2013]\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 140]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"","en":""},"StempelZeichen":{"de":"","en":"Reverse of the panel:\nin white paint 'G.218' \n\nOn the cradle:\npaper label: Slg. K\u00f6nig Ludwig I. von Bayern, 1828, Nr. 394; WAF H.G. 174 (1936) Inv.S.No. 379\n- below to the left:  \nNr. 218\n- right: \nR 122\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 140]"},"VerwandteArbeiten":{"de":"- AT_KHM_GG895_FR285D\n- DE_BStGS_1130_FR285E\n- DE_BStGS-FGK_1465_FR285F\n\n- Eine alte Kopie, Holz, 46,5 x 34 cm, Musee Municipal de Cognac, Inv. Nr. 14.32\n[Cat. Cognac 1963, 4] \n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 141]","en":"- AT_KHM_GG895_FR285D\n- DE_BStGS_1130_FR285E\n- DE_BStGS-FGK_1465_FR285F\n\n\n- an old copy, wood, 46.5 x 34 cm, Musee Municipal de Cognac, Inv. No. 14.32\n[Cat. Cognac 1963, 4] \n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 141]"},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"","en":""}},"414987":{"Type":"","Oid":414987,"ObjectName":"FR203A","Inventarnummer":"DE_BStGS-GNMN_Gm219","Title":{"de":"David in der W\u00fcste Siph"},"Link":"david-in-der-wuste-siph","Zuschreibung":{"de":"Lucas Cranach der \u00c4ltere","en":"Lucas Cranach the Elder"},"Dated":0,"DateBeginn":1525,"DateEnd":1535,"Longtext":{"de":"Saul steht in goldener R\u00fcstung mit seiner waffenstarrenden Kriegerschar in einem Hohlweg und blickt zu David hin\u00fcber, der mit seinen Kriegern \u00fcber ihm auf einem H\u00fcgelrande steht. Beide tragen Kronen. Rechts und links Felsen.\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 142]","en":"Saul stands in a ravine dressed in golden armour and accompanied by his soldiers. He looks up at David, who stands above him on a hill with his soldiers. Both wear crowns. There are rocks either side on the left and on the right. \n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 142]"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":""},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 53,7 x 103,1 cm\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 142]\n\n","en":"Dimensions of support: 53.7 x 103.1 cm\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 142]"},"Provenienz":{"de":"Leihgabe des Wittelsbacher Ausgleichsfonds \nBStGS, Inv. Nr. WAF 186\n\n- 1816 erworben von dem Maler M\u00fcller in N\u00f6rdlingen f\u00fcr die Sammlung F\u00fcrst Oettingen-Wallerstein, Grundbuch 1817\/18, \u00a7CCXXIV\n- 1828 erworben f\u00fcr die Sammlung K\u00f6nig Ludwig I. von Bayern, I.W. 391\n- Ab 1829 ausgestellt in N\u00fcrnberg, Moritzkapelle\n- 1882 GNM\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 142]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Buchenholz (Fagus sylvatica.)\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 142]","en":"Painting on beech wood (Fagus sylvatica.)\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 142]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"","en":""},"StempelZeichen":{"de":"","en":"Reverse of the panel:\n- top right: \nin white paint 'Gm 219' \n- top centre: \npaper label: in black ink '8 Zimmer' \n- bottom left: \npaper label: 'Slg. K\u00f6nig Ludwig I. von Bayern, 1827, Nr. 391', cross out in red pencil\npaper label: 'Wittelsbacher \/ Ausgleichfonds\/ [printed] WAF H.G. 186 (1936)[in black ink] \/ Inv.S.No.[printed] 380[in black ink]'\n\nReverse of the frame:\n- right member: \nin blue paint 'Gm 219' \n\n [L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 142]"},"VerwandteArbeiten":{"de":"","en":""},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"","en":""}},"415120":{"Type":"","Oid":415120,"ObjectName":"FR-none","Inventarnummer":"DE_BStGS-GNMN_Gm220","Title":{"de":"Allegorie auf Gesetz und Gnade"},"Link":"allegorie-auf-gesetz-und-gnade","Zuschreibung":{"de":"Lucas Cranach der \u00c4ltere","en":"Lucas Cranach the Elder"},"Dated":0,"DateBeginn":1529,"DateEnd":1553,"Longtext":{"de":"Abges\u00e4gte linke H\u00e4lfte von DE_BStGS-GNMN_Gm221. \n\nDer s\u00fcndige Mensch wird nackt und schutzlos von Tod und Teufel dem H\u00f6llenfeuer und der Verdammnis zugetrieben. Er f\u00e4llt unter das Gesetz, wie es Moses mit den Gesetzestafeln in der Gruppe der Propheten vertritt. Der Grund des \u00dcbels liegt im S\u00fcndenfall des ersten Menschenpaares - Adam und Eva mit der Schlange unter dem Baum der Erkenntnis, von dessen Fr\u00fcchten sie gegen das Gebot Gottes essen. Auf der Weltkugel thront der Weltenrichter, Engel rufen mit Signalh\u00f6rnern zum J\u00fcngsten Gericht. Die \u00c4ste des Baumes bleiben auf der Bildseite des 'Gesetzes' kahl. Am unteren Rand [...] Textstellen aus der Bibel.\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 136]","en":"Left side of DE_BStGS-GNMN_Gm221. \n\nThe naked and defenceless Sinner is driven by Death and the Devil towards the hellfire and perdition. He is accused of breaking one of the ten commandments,  which are represented by panels held by Moses who stands amongst a group of prophets. The source of the evil is the original sin commited by the first man and woman: Adam and Eve with the serpent under the tree of knowledge. Against the will of God they eat the fruit. The judge of the world sits on the globe and angels sound horns to announce the Last Judgement. The branches of a tree remain bare. Along the bottom edge is a biblical text. \n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 136]"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":"- DE_KSW_G12a_FR221A"},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 72,7 x 60,2 cm\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 136]\n\n","en":"Dimensions of support: 72.7 x 60.2 cm\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 136]"},"Provenienz":{"de":"Leihgabe des Wittelsbacher Ausgleichsfonds\nBStG Inv. Nr. WAF 185\n\n- Sammlung Graf Rechberg\n- 1815 erworben f\u00fcr die Sammlung F\u00fcrst Oettingen-Wallerstein, Grundbuch 1817-18, \u00a7 CCXIII\n- 1828 erworben f\u00fcr die Sammlung K\u00f6nig Ludwig I. von Bayern, I.W. 382\n- Ab 1829 ausgestellt in N\u00fcrnberg, Moritzkapelle\n- 1882 GNM\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 136]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Buchenholz (Fagus sylvatica)\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 136]","en":"Painting on beech wood (Fagus sylvatica)\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 136]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"- Aufgeklebtes, bedrucktes Papier am unteren Rand.\n \"Sie sind alle zumal sunder: vnd\/ mangeln das sie sich Gottes nicht\/ rh\u00fcmen m\u00fcgen. Roma iij [R\u00f6merbrief 3, 23]`. Die sunde ist des todes spies: aber\/ das gesetz ist der sunden krafft.\/ 1.Cor.15 [1. Korintherbrief, 15,56]` Das Gesetz richtet nur\/ zorn an. Roma iiij [R\u00f6merbrief 4, 15]\u00bfDurchs Gesetz kompt erkentnis \/ der s\u00fcnde. Ro.iij. [R\u00f6merbrief 3, 20]`. Das gesetz vnd \/ alle Propheten: gehen bis auff \/ Johannis zeit. Matthei xi` [Matth\u00e4us 11,11]` Der gerecht lebt seines glaubens \/ Ro.i. Wir halten das der mensch\/ gerecht werde durch den glauben: \/ on des gesetzs  werck. Ro.iij. [R\u00f6merbrief 3, 28]`. Sihe: das ist Gottes lamb: welchs \/ der welt s\u00fcnde tregt. Jo. i. [Johannes 1, 29]`. In der \/ heiligung des geistes: zum gehor=\/sam vnd besprengung des blutes \/ Ihesu Christi. 1. Petri.i [Brief Petri, 1, 2].` Der tod ist verschlungen ym sieg \/ Tod: wo ist  dein spies: Helle: wo ist dein sieg. Gott aber sey danck der vns den sieg gibt: dvrch Ihe=\/ sum Christu(m)s vnsern Herrn. 1. Cor. 1 [1. Korintherbrief 1,55 und 57]\".\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 138]","en":"- printed text on paper attached along the bottom edge of the painting:\n\n 'Sie sind alle zumal sunder: vnd\/ mangeln das sie sich Gottes nicht\/ rh\u00fcmen m\u00fcgen. Roma iij [R\u00f6merbrief 3, 23]`. 'Die sunde ist des todes spies: aber\/ das gesetz ist der sunden krafft.\/ 1.Cor.15 [1. Korintherbrief, 15,56]` Das Gesetz richtet nur\/ zorn an. Roma iiij [R\u00f6merbrief 4, 15] 'Durchs Gesetz kompt erkentnis \/ der s\u00fcnde. Ro.iij. [R\u00f6merbrief 3, 20]`. 'Das gesetz vnd \/ alle Propheten: gehen bis auff \/ Johannis zeit. Matthei xi` [Matth\u00e4us 11,11]` 'Der gerecht lebt seines glaubens \/ Ro.i. Wir halten das der mensch\/ gerecht werde durch den glauben: \/ on des gesetzs  werck. Ro.iij. [R\u00f6merbrief 3, 28]`. Sihe: das ist Gottes lamb: welchs \/ der welt s\u00fcnde tregt. Jo. i. [Johannes 1, 29]`. In der \/ heiligung des geistes: zum gehor=\/sam vnd besprengung des blutes \/ Ihesu Christi. 1. Petri.i [Brief Petri, 1, 2].` 'Der tod ist verschlungen ym sieg \/ Tod: wo ist  dein spies: Helle: wo ist dein sieg. Gott aber sey danck der vns den sieg gibt: dvrch Ihe=\/ sum Christu(m)s vnsern Herrn. 1. Cor. 1 [1. Korintherbrief 1,55 und 57]'\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 138]"},"StempelZeichen":{"de":"","en":"Reverse of the panel:\npaper labels: Sammlung Oettingen-Wallerstein; 8 Zimmer; Slg. K\u00f6nig Ludwigs I. Von Bayern 1828, Nr. 382; WAF H.G. 185 (1936) Inv.S.No.381 \n- below, to the left:\nNr. 220\n- right:\n R 143; New label: '22\/3'\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 136]"},"VerwandteArbeiten":{"de":"- DE_KSW_G12a_FR221A","en":"- DE_KSW_G12a_FR221A"},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"Cappenberg 1951, Nr. 362-363\nN\u00fcrnberg 1959, Nr. 138, Abb. 12, 13\nN\u00fcrnberg 1979, Nr. 138\nN\u00fcrnberg 1983, Nr. 474, 87","en":"Cappenberg 1951, No. 362-363\nNuremberg 1959, No. 138, Fig. 12, 13\nNuremberg 1979, No. 138\nNuremberg 1983, No. 474, 87"}},"415210":{"Type":"","Oid":415210,"ObjectName":"FR338A","Inventarnummer":"DE_GNMN_Gm222a","Title":{"de":"Kurf\u00fcrst Johann der Best\u00e4ndige von Sachsen"},"Link":"kurfurst-johann-der-bestandige-von-sachsen","Zuschreibung":{"de":"Lucas Cranach der \u00c4ltere","en":"Lucas Cranach the Elder"},"Dated":1532,"DateBeginn":1532,"DateEnd":1553,"Longtext":{"de":"Das Bildnis-Triptychon zeigt die s\u00e4chsischen Kurf\u00fcrsten Friedrich, Johann und Johann Friedrich. Die Au\u00dfenseiten der schwenkbaren Au\u00dfenfl\u00fcgel machen auf die Verdienste der Dargestellten aufmerksam. Diese linke Tafel stellt K\u00fcrf\u00fcrst Johann den Best\u00e4ndigen von Sachsen dar. Brustbild nach rechts, mit H\u00e4nden, vor blauem Grund. Er hat braune Augen, Haar und Bart. Er tr\u00e4gt ein schwarzes Wams und eine schwarze Schaube mit braunem Pelzkragen, ein wei\u00dfes Hemd mit wei\u00dfer Stickerei und ein schwarzes Barett. \n\n[http:\/\/forschung.gnm.de\/apps\/dmsweb2\/index.php?mode=detail&invnr=Gm222] (06.09.2010)","en":"The portrait triptych depicts the saxon electors Friedrich, Johann and Johann Friedrich. The exterior of the moveable wings show the acheivements of the sitters. This left panel depicts Johann the Steadfast, Elector of Saxony. A half-length portrait with hands, facing left against a blue background. His eyes, hair and beard are brown. He wears a black doublet and a black overcoat with a brown fur collar and a white shirt with white embroidery and a black beret.\n\n[http:\/\/forschung.gnm.de\/apps\/dmsweb2\/index.php?mode=detail&invnr=Gm222] (06.09.2010)"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":"- DE_HKH_HK-606a_FR338\n- DE_HKH_HK-606b_FR338\n- DE_HKH_HK-606c_FR338\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 145]"},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 51 x 25,8 cm\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 145]\n\n","en":"Dimensions of support: 51 x 25.8 cm\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 145]"},"Provenienz":{"de":"Stadt N\u00fcrnberg, Inv. Nr. 2\n\n- Herkunft nicht gesichert\n- Ab 1811 ausgestellt in N\u00fcrnberg, Burg, Inv. 1817 und Verz. 1819, Nr. 512\n- Ab 1840 Landauerbr\u00fcderhaus\n- 1864 wieder auf der Burg\n- 1882 GNM\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 146]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Buchenholz (Fagus sylvatica)\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 145]","en":"Painting on beech wood (Fagus sylvatica)\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 145]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"","en":""},"StempelZeichen":{"de":"","en":"Reverse of the panel:\nText printed on paper in three parts: \n'Friderich der Drit: Chur-\/fvrst vnd Herzog zu\/Sachssen. [beside this:] Johans der Erst: Chur-\/furst vnd Herzog zu \/ Sachssen.' [on another piece of paper below:]\n'Fridrich bin ich billich genand\nSch\u00f6nenfrid ich erhielt ym land.\nDurch gros vernunfft: gedult und gl\u00fcck\nWidder manchen ertzb\u00f6sen t\u00fcck.\nDas land ich zieret mit gebew\nVnd stifft ein hohe Schul auffs new.\nZu Wittemberg ym Sachssenland\nInn der welt die ward bekand.\nDenn aus derselb kam Gottes wort\nVnd bracht rechten glauben widder.\nZum Keisar ward erkoren ich\nDes mein alter beschweret sich.\nDafur ich Keisar Carl erwelt \nVon dem mich nicht wand gonst noch gelt.'\n\nin white paint 'Gm 222' \n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 145-146]"},"VerwandteArbeiten":{"de":"- DE_HKH_HK-606a_FR338\n- DE_HKH_HK-606b_FR338\n- DE_HKH_HK-606c_FR338\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 145]","en":"- DE_HKH_HK-606a_FR338\n- DE_HKH_HK-606b_FR338\n- DE_HKH_HK-606c_FR338\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 145]"},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"N\u00fcrnberg 1959, Nr. 40, Nr. 5\nCoburg 1967, Nr. 54, Abb. 21\nN\u00fcrnberg 1983, Nr. 619 mit Abb. \nMainz 1990, Abb. 9","en":"Nuremberg 1959, No. 40, No. 5\nCoburg 1967, No. 54, Fig. 21\nNuremberg 1983, No. 619 and Fig. \nMainz 1990, Fig. 9"}},"415227":{"Type":"","Oid":415227,"ObjectName":"FR-none","Inventarnummer":"DE_BStGS-GNMN_Gm221","Title":{"de":"Allegorie auf Gesetz und Gnade"},"Link":"allegorie-auf-gesetz-und-gnade","Zuschreibung":{"de":"Lucas Cranach der \u00c4ltere","en":"Lucas Cranach the Elder"},"Dated":0,"DateBeginn":1529,"DateEnd":1553,"Longtext":{"de":"Abges\u00e4gte rechte H\u00e4lfte von  DE_BStGS-GNMN_Gm220. \n\nJohannes der T\u00e4ufer f\u00fchrt den gl\u00e4ubigen Menschen zu Christus, der f\u00fcr ihn am Kreuz gestorben ist und dessen Blutstrahl, begleitet von der Taube des Hl. Geistes, die Brust des S\u00fcnders trifft. Das Lamm ist Symbol f\u00fcr den Opfertod Christi, die Kreuzfahne Siegeszeichen. Rechts erscheint vor der leeren Grabtumba der Auferstandene als Sieger \u00fcber Tod und Teufel. Die Eherne Schlange im Hintergrund ist alttestamentliche Pr\u00e4figuration des Gekreuzigten. Drei Szenen in der oberen Bildzone verbildlichen Anfang und Erf\u00fcllung des Heilsweges: Das Kind mit dem Kreuz seines k\u00fcnftigen Erl\u00f6sertodes fliegt zum Zweck der Menschwerdung Gottes auf die Jungfrau (Maria) zu, Engel verk\u00fcndigen den Hirten die Geburt Christi, der Auferstandene f\u00fchrt gen Himmel. Auf der Seite der \"Gnade\" sind die \u00c4ste des Baumes belaubt. Am unteren Rand Textstellen aus der Bibel. Rechte Bildh\u00e4lfte. \n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 137]","en":"The right side of the panel:  DE_BStGS-GNMN_Gm220. \n\nSt John the Baptist leads the believers to Christ, who died for them on the cross and whose blood, accompanied by the Holy Spirit as a dove, falls on the chest of the sinners. The lamb symbolises Christ's sacrifice and the flag on the cross is a sign of victory. On the right the ressurrected Christ appears in front of the empty tomb as vanquisher over Death and the Devil. The serpent in the background is an old testament prefiguration of the crucifixion. Three scenes in the upper part of the painting illustrate the road to salvation: the child with the cross symbolizing Christ's future sacrifice; angels announcing the birth of Christ to the shepherds; the ascension of the ressurrected Christ. The tree on this side of the panel bares leaves. There is a biblical text along the bottom edge. \n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 137]"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":"- DE_KSW_G12a_FR221A"},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 72 x 59,7 cm\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 136]\n\n","en":"Dimensions of support: 72 x 59.7 cm\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 136]"},"Provenienz":{"de":"Leihgabe des Wittelsbacher Ausgleichsfonds\nBStG Inv. Nr. WAF 173\n\n- Sammlung Graf Rechberg\n- 1815 erworben f\u00fcr die Sammlung F\u00fcrst Oettingen-Wallerstein, Grundbuch 1817-18, \u00a7 CCXIV\n- 1828 erworben f\u00fcr die Sammlung K\u00f6nig Ludwig I. von Bayern, I.W. 383\n- Ab 1829 ausgestellt in N\u00fcrnberg, Moritzkapelle\n- 1882 GNM\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 136]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Buchenholz (Fagus sylvatica)\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 136]","en":"Painting on beech wood (Fagus sylvatica)\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 136]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"- Aufgeklebtes, bedrucktes Papier am unteren Rand:\n\n \"Sie sind alle zumal sunder: vnd\/ mangeln das sie sich Gottes nicht\/ rh\u00fcmen m\u00fcgen. Roma iij [R\u00f6merbrief 3, 23]`. Die sunde ist des todes spies: aber\/ das gesetz ist der sunden krafft.\/ 1.Cor.15 [1. Korintherbrief, 15,56]` Das Gesetz richtet nur\/ zorn an. Roma iiij [R\u00f6merbrief 4, 15]\u00bfDurchs Gesetz kompt erkentnis \/ der s\u00fcnde. Ro.iij. [R\u00f6merbrief 3, 20]`. Das gesetz vnd \/ alle Propheten: gehen bis auff \/ Johannis zeit. Matthei xi` [Matth\u00e4us 11,11]` Der gerecht lebt seines glaubens \/ Ro.i. Wir halten das der mensch\/ gerecht werde durch den glauben: \/ on des gesetzs  werck. Ro.iij. [R\u00f6merbrief 3, 28]`. Sihe: das ist Gottes lamb: welchs \/ der welt s\u00fcnde tregt. Jo. i. [Johannes 1, 29]`. In der \/ heiligung des geistes: zum gehor=\/sam vnd besprengung des blutes \/ Ihesu Christi. 1. Petri.i [Brief Petri, 1, 2].` Der tod ist verschlungen ym sieg \/ Tod: wo ist  dein spies: Helle: wo ist dein sieg. Gott aber sey danck der vns den sieg gibt: dvrch Ihe=\/ sum Christu(m)s vnsern Herrn. 1. Cor. 1 [1. Korintherbrief 1,55 und 57].\"\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 138]","en":"- printed text on paper attached along the bottom edge of the painting:\n\n 'Sie sind alle zumal sunder: vnd\/ mangeln das sie sich Gottes nicht\/ rh\u00fcmen m\u00fcgen. Roma iij [R\u00f6merbrief 3, 23]`. \u00bfDie sunde ist des todes spies: aber\/ das gesetz ist der sunden krafft.\/ 1.Cor.15 [1. Korintherbrief, 15,56]` Das Gesetz richtet nur\/ zorn an. Roma iiij [R\u00f6merbrief 4, 15] Durchs Gesetz kompt erkentnis \/ der s\u00fcnde. Ro.iij. [R\u00f6merbrief 3, 20]`. Das gesetz vnd \/ alle Propheten: gehen bis auff \/ Johannis zeit. Matthei xi` [Matth\u00e4us 11,11]` Der gerecht lebt seines glaubens \/ Ro.i. Wir halten das der mensch\/ gerecht werde durch den glauben: \/ on des gesetzs  werck. Ro.iij. [R\u00f6merbrief 3, 28]`. Sihe: das ist Gottes lamb: welchs \/ der welt s\u00fcnde tregt. Jo. i. [Johannes 1, 29]`. In der \/ heiligung des geistes: zum gehor=\/sam vnd besprengung des blutes \/ Ihesu Christi. 1. Petri.i [Brief Petri, 1, 2].` Der tod ist verschlungen ym sieg \/ Tod: wo ist  dein spies: Helle: wo ist dein sieg. Gott aber sey danck der vns den sieg gibt: dvrch Ihe=\/ sum Christu(m)s vnsern Herrn. 1. Cor. 1 [1. Korintherbrief 1,55 und 57].'\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 138]"},"StempelZeichen":{"de":"","en":"Reverse of the panel:\nin black paint 'H4(?)146'; in pencil '242' \npaper label: 'Slg. K\u00f6nig Ludwigs I. von Bayern 1828, Nr. 383; WAF H.G. 173 (1936) Inv. S. No. 382'\n- beneath on the left: \nNr. 221\n- right:\nR 143; new label: '22\/5'\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 137]"},"VerwandteArbeiten":{"de":"- DE_KSW_G12a_FR221A","en":"- DE_KSW_G12a_FR221A"},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"Cappenberg 1951, Nr. 362-363\nN\u00fcrnberg 1959, Nr. 138, Abb. 12, 13\nN\u00fcrnberg 1979, Nr. 138\nN\u00fcrnberg 1983, Nr. 474, 87","en":"Cappenberg 1951, 362-363\nNuremberg 1959, No. 138, Fig. 12, 13\nNuremberg 1979, No. 138\nNuremberg 1983, No. 474, 87"}},"415317":{"Type":"","Oid":415317,"ObjectName":"FR338A","Inventarnummer":"DE_GNMN_Gm222b","Title":{"de":"Kurf\u00fcrst Friedrich der Weise von Sachsen"},"Link":"kurfurst-friedrich-der-weise-von-sachsen","Zuschreibung":{"de":"Lucas Cranach der \u00c4ltere","en":"Lucas Cranach the Elder"},"Dated":1532,"DateBeginn":1532,"DateEnd":1553,"Longtext":{"de":"Das Bildnis-Triptychon zeigt die s\u00e4chsischen Kurf\u00fcrsten Friedrich, Johann und Johann Friedrich. Die Au\u00dfenseiten der schwenkbaren Au\u00dfenfl\u00fcgel machten auf die Verdienste der Dargestellten aufmerksam. Diese Mitteltafel stellt Kurf\u00fcrst Friedrich III. der Weise von Sachsen dar. Brustbild nach rechts vor blauem Grund. Er hat braune Augen, ergrauendes Haar und Bart. Er tr\u00e4gt eine schwarze Schaube mit breitem braunem Pelzkragen, in den er mit der linken Hand greift, schwarzes Wams, wei\u00dfes Hemd mit Stickerei und schwarzes Barett.\n\n[http:\/\/forschung.gnm.de\/apps\/dmsweb2\/index.php?mode=detail&invnr=Gm222] (06.09.2010)","en":"The portrait triptych depicts the saxon electors Friedrich, Johann and Johann Friedrich. The exterior of the moveable wings show the acheivements of the sitters. This, the central panel is a half-length portrait of Friedrich the Wise, Elector of Saxony facing right against a blue background. He has brown eyes and a greyish beard and hair. He wears a black overcoat with a broad brown fur collar, a black doublet, a white embroidered shirt and a black beret. \n\n[http:\/\/forschung.gnm.de\/apps\/dmsweb2\/index.php?mode=detail&invnr=Gm222] (06.09.2010)"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":"- DE_HKH_HK-606a_FR338\n- DE_HKH_HK-606b_FR338\n- DE_HKH_HK-606c_FR338\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 145]"},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 51 x 36 cm \n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 145]\n\n","en":"Dimensions of support: 51 x 36 cm\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 145]"},"Provenienz":{"de":"Stadt N\u00fcrnberg, Inv. Nr. 2\n\n- Herkunft nicht gesichert\n- Ab 1811 ausgestellt in N\u00fcrnberg, Burg, Inv. 1817 und Verz. 1819, Nr. 512\n- Ab 1840 Landauerbr\u00fcderhaus\n- 1864 wieder auf der Burg\n- 1882 GNM\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 146]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Buchenholz (Fagus sylvatica)\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 145]","en":"Painting on beech wood (Fagus sylvatica)\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 145]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"","en":""},"StempelZeichen":{"de":"","en":"On the painted surface:\n- top left: \nRemains of an inscription (later addition): 'A SCEPTRI\/E TVO'\n\nReverse of the panel:\npaper label: Stadt N\u00fcrnberg, Inv. Nr. 2\n\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 146]"},"VerwandteArbeiten":{"de":"- DE_HKH_HK-606a_FR338\n- DE_HKH_HK-606b_FR338\n- DE_HKH_HK-606c_FR338\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 145]","en":"- DE_HKH_HK-606a_FR338\n- DE_HKH_HK-606b_FR338\n- DE_HKH_HK-606c_FR338\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 145]"},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"N\u00fcrnberg 1959, Nr. 40, Nr. 5\nCoburg 1967, Nr. 54, Abb. 21\nN\u00fcrnberg 1983, Nr. 619 mit Abb. \nMainz 1990, Abb. 9","en":"Nuremberg 1959, No. 40, No. 5\nCoburg 1967, No. 54, Fig. 21\nNuremberg 1983, No. 619 and Fig. \nMainz 1990, Fig. 9"}},"415318":{"Type":"","Oid":415318,"ObjectName":"FR338A","Inventarnummer":"DE_GNMN_Gm222c","Title":{"de":"Kurf\u00fcrst Johann Friedrich der Gro\u00dfm\u00fctige von Sachsen,"},"Link":"kurfurst-johann-friedrich-der-grossmutige-von-sachsen","Zuschreibung":{"de":"Lucas Cranach der \u00c4ltere","en":"Lucas Cranach the Elder"},"Dated":1532,"DateBeginn":1532,"DateEnd":1553,"Longtext":{"de":"Das Bildnis-Triptychon zeigt die s\u00e4chsischen Kurf\u00fcrsten Friedrich, Johann und Johann Friedrich. Die Au\u00dfenseiten der schwenkbaren Au\u00dfenfl\u00fcgel machten auf die Verdienste der Dargestellten aufmerksam. Diese rechte Tafel stellt Kurf\u00fcrst Johann Friedrich den Gro\u00dfm\u00fctigen von Sachsen dar - Brustbild nach links, mit H\u00e4nden, vor blauem Grund. Er hat braune Augen, Haar und Bart. Er ist barh\u00e4uptig, sein Haar kurzgeschoren. Er tr\u00e4gt eine Pelzschaube, ein Hemd mit goldfarbenem Kragen, auf den in Perlen fortlaufend die Initiale \"S\" seiner Gemahlin Sibylle von Cleve gestickt.\n\n[http:\/\/forschung.gnm.de\/apps\/dmsweb2\/index.php?mode=detail&invnr=Gm222] (06.09.2010)","en":"The portrait triptych depicts the saxon electors Friedrich, Johann and Johann Friedrich. The exterior of the moveable wings show the acheivements of the sitters. This, the right wing is a half-length portrait of Johann Friedrich the Magnanimous, Elector of Saxony with hands, facing left against a blue background. His eyes, hair and beard are brown. His hair is cut very short. He wears a fur overcoat, a shirt with a gold coloured collar and decorated with pearls forming a repeat pattern with the letter 'S', the initial of his wife Sibylle of Cleve.\n\n[http:\/\/forschung.gnm.de\/apps\/dmsweb2\/index.php?mode=detail&invnr=Gm222] (06.09.2010)"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":"- DE_HKH_HK-606a_FR338\n- DE_HKH_HK-606b_FR338\n- DE_HKH_HK-606c_FR338\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 145]"},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 51 x 25,8 cm \n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 145]\n\n","en":"Dimensions of support: 51 x 25.8 cm\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 145]"},"Provenienz":{"de":"Stadt N\u00fcrnberg, Inv. Nr. 2\n\n- Herkunft nicht gesichert\n- Ab 1811 ausgestellt in N\u00fcrnberg, Burg, Inv. 1817 und Verz. 1819, Nr. 512\n- Ab 1840 Landauerbr\u00fcderhaus\n- 1864 wieder auf der Burg\n- 1882 GNM\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 146]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Buchenholz (Fagus sylvatica)\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 145]","en":"Painting on beech wood (Fagus sylvatica)\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 145]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"Er tr\u00e4gt [...]ein Hemd mit goldfarbenem Kragen, auf den in Perlen fortlaufend die Initiale \"S\" seiner Gemahlin Sibylle von Cleve gestickt.\n\n[http:\/\/forschung.gnm.de\/apps\/dmsweb2\/index.php?mode=detail&invnr=Gm222] (06.09.2010)","en":"He wears a shirt with a golden collar, pearls forming a repeat pattern with the letter 'S' (the initial of his wife Sibylle of Cleve) decorate it.\n\n[http:\/\/forschung.gnm.de\/apps\/dmsweb2\/index.php?mode=detail&invnr=Gm222] (06.09.2010)"},"StempelZeichen":{"de":"","en":"Reverse of the panel:\na text printed on paper in two parts:\n'Nach meines lieben bruders end\nBleib auff mir das gantz Regimend.\nMit grosser sorg vnd mancher fahr\nDa der Bawr toll vnd t\u00f6richt war.\nDie auffruhr fast ynn allem land \nWie gros fewer ym wald entbrand.\nWelches ich halff dempfen mit Gott\nDer Deutsches land erret aus not.\nDer Rottengeister feind ich war \nHielt ym land das wort rein vnd klar.\nGros dr\u00e4wen: bittern hass vnd neid\nVmb Gottes wort willen ich leid.\nFrey bekand ichs aus hertzem grund\nVnd personlich selbst ich da stund.\nVor dem Keisar vnd gantzen Reich\nVon Fursten gschach vor nie des gleich.\nSolchs gab mir mein Gott besunder\nVnd vor der welt was ein wunder.\nVmb land vnd leut zu bringen mich\nHofft beid freund vnd feind gewislich.\nFerdnand zu R\u00f6mischem K\u00f6nig gmacht\nVnd sein wahl ich allein anfacht.\nAuff das: das alte Recht bst\u00fcnd\nInn der g\u00fclden Bullen gegr\u00fcnd.\nWiewol das grossen zorn erregt\nMich doch mehr recht denn gunst bewegt.\nDas hertz gab Gott dem Keisar zart\nMein guter freund zu letzt er ward.\nDas ich mein end ym frid beschlos\nVast sehr den Teuffel das verdros.\nErfarn hab ichs vnd zeugen thar \nWie vns die schrifft sagt vnd ist war.\nWer Gott mit ernst vertrawen kann\nDer bleibt ein unverdorben man.\nEs z\u00fcrne Teuffel odder welt\nDen sieg er doch zu letzt behelt.'\n\nReverse of the frame:\nin white paint: 'Gm 222' [stencilled]\n\n\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 146]"},"VerwandteArbeiten":{"de":"- DE_HKH_HK-606a_FR338\n- DE_HKH_HK-606b_FR338\n- DE_HKH_HK-606c_FR338\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 145]","en":"- DE_HKH_HK-606a_FR338\n- DE_HKH_HK-606b_FR338\n- DE_HKH_HK-606c_FR338\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 145]"},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"N\u00fcrnberg 1959, Nr. 40, Nr. 5\nCoburg 1967, Nr. 54, Abb. 21\nN\u00fcrnberg 1983, Nr. 619 mit Abb. \nMainz 1990, Abb. 9","en":"Nuremberg 1959, No. 40, No. 5\nCoburg 1967, No. 54, Fig. 21\nNuremberg 1983, No. 619 and Fig. \nMainz 1990, Fig. 9"}},"415320":{"Type":"","Oid":415320,"ObjectName":"FR064A","Inventarnummer":"DE_GNMN_Gm223","Title":{"de":"Bildnis des Kurf\u00fcrsten Friedrich III. des Weisen von Sachsen"},"Link":"bildnis-des-kurfursten-friedrich-iii-des-weisen-von-sachsen","Zuschreibung":{"de":"","en":""},"Dated":1507,"DateBeginn":1507,"DateEnd":1599,"Longtext":{"de":"Das Bildnis zeigt den s\u00e4chsischen Kurf\u00fcrsten III. und kaiserlichen Generalstatthalter unmittelbar nach Erwerb des Titels eines Reichs-Erzmarschalls. Cranach schuf das Bildnis f\u00fcr die N\u00fcrnberger Dominikanerkirche. Der F\u00fcrst erscheint als Halbfigur nach rechts, den Rosenkranz betend, an einem Betpult. Er hat braune Augen, Haar und Bart. Er tr\u00e4gt eine Schaube aus Goldbrokat mit \u00fcber den Schultern verbreitertem braunem Pelzkragen und eine goldene Haarhaube. Die zweifarbenen \u00c4rmel sind mit geknoteten Goldkordeln verziert, die Perlen des Rosenkranzes Goldkugeln. An seinen H\u00e4nden sieben Ringe. Das Betpult, auf dem ein Buch liegt, ist mit einem Stoff gleich dem der Schaube verkleidet. Ehemals gr\u00fcner, verbr\u00e4unter Grund.\n\n[http:\/\/forschung.gnm.de\/apps\/dmsweb2\/index.php?mode=detail&invnr=Gm223 (06.09.2010)]\n[Ausstellungsbeschriftung, GNM 2010]","en":"The portrait depicts the III. Elector of Saxony and imperial governor after he was awarded the title of an imperial arch-marschall. Cranach painted the portrait for the Dominican church in Nuremberg. The elector is shown as a half-length figure kneeling on a prayer stool, holding rosary beads and facing right. His eyes, hair and beard are brown. He wears a gold brocade overcoat with a broad collar, which extends over his shoulders and a golden cap. The dual coloured sleeves are decorated with knotted gold cord. The rosary beads are golden and he has seven rings on his fingers. The prayer stool upon which a  book rests is covered with the same material as that of his overcoat. The background, which was originally green is now brown. \n\n[http:\/\/forschung.gnm.de\/apps\/dmsweb2\/index.php?mode=detail&invnr=Gm223 (06.09.2010)]\n[Display label, GNM 2010]"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":"- Eine Kopie von Franz Wolfgang Rohrich (1787-1834), Staatliches Museum Schwerin, Inv. Nr. G 577\n\n- Kopie, Auktion Lempertz, K\u00f6ln, 19. Nov. 1994, Nr. 1439 (Franz Wolfgang Rohrich zugeschrieben)  \n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 128]"},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 111,5 x 88,3 cm\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 126]\n\n","en":"Dimensions of support: 111.5 x 88.3 cm\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 126]"},"Provenienz":{"de":"Leihgabe der Stadt N\u00fcrnberg, Inv. Nr. 7\n\n- Aus dem N\u00fcrnberger Dominikanerkloster, dort bis 1807\n- Ab 1811 auf der Burg Verz. 1819, Nr. 486\n- 1882 GNM\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 126]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Lindenholz (Tilia sp.)\n[Klein, Bericht 2013]\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 126]","en":"Painting on lime wood (Tilia sp.)\n[Klein, Report 2013]\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 126]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"- Unten vierzeilig, Inschrift in Fraktur: \n\"Von gnaden gots Fridrich hertzog zu Sa=\/ chssen des heiligen Reichs Ertzmarschalh un(d) Cur \/ furst Landgrave in doringe(n) und Marggrave zu \/ Meyssen Romischer k M un(d) des R Stathalter general\"\n\n\"Offenbar aus sp\u00e4terer Zeit stammende  Schriftfeld mit seinem gr\u00fcnschwarzen Hintergrund durch eine ca. 3,5 bis 4 cm breite Horizontalborte in Mattgold vom Portr\u00e4tteil abgegrenzt; diese Borte sp\u00e4ter schwarzgr\u00fcn \u00fcbermalt. Text in Bleigelb mit Schreibpinsel auf Hilfslinien geschrieben. Farbe der Schrift na\u00df auf die stehende Tafel aufgetragen, so da\u00df es zur Bildung von 'Farbnasen' kam. M\u00f6glicherweise fand die Beschriftung des Bildes in situ statt.\"\n\n[Bartl, Cat. Nuremberg 1997, 127]","en":"- bottom:\nFour lines in gothic script: \n'Von gnaden gots Fridrich hertzog zu Sa=\/ chssen des heiligen Reichs Ertzmarschalh un(d) Cur \/ furst Landgrave in doringe(n) und Marggrave zu \/ Meyssen Romischer k M un(d) des R Stathalter general'\n\n'The text block is evidently from a later date. It has a greenish black background and is separated from the area of the portrait by a horizontal boarder which is 3.5 to 4 cm wide and has a matte gold finish. This boarder was later overpainted in blackish green. The text was executed using guidelines with a scribe's brush in paint containing lead yellow. The paint was applied to the wet background paint, which resulted in the formation of paint drips. The inscription may have been carried out in situ.'\n\n[Bartl, Cat. Nuremberg 1997, 127]"},"StempelZeichen":{"de":"","en":"Reverse of the panel:\nin white paint 'G 223' \npaper label: 'Nr. 259'\nstencilled 'Stadt N\u00fcrnberg, No. 72' \n\nReverse of the frame:\npaper label: Cranach-Ausst. Basel 1974, Nr. 32\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 126]"},"VerwandteArbeiten":{"de":"- Eine Kopie von Franz Wolfgang Rohrich (1787-1834), Staatliches Museum Schwerin, Inv. Nr. G 577\n\n- Kopie, Auktion Lempertz, K\u00f6ln, 19. Nov. 1994, Nr. 1439 (Franz Wolfgang Rohrich zugeschrieben)  \n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 128]","en":"- a copy by Franz Wolfgang Rohrich (1787-1834), Staatliches Museum Schwerin, Inv. No. G 577\n\n- copy, Auktion Lempertz, Cologne, 19. Nov. 1994, No. 1439 (Attributed to Franz Wolfgang Rohrich)  \n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 128]"},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"N\u00fcrnberg 1959, Nr. 42\nBasel 1974, Nr. 32, Abb. 31\nN\u00fcrnberg 1983, Nr. 247 mit Abb.\nD\u00fcsseldorf 2017, Nr. 14","en":"Nuremberg 1959, No. 42\nBasel 1974, No. 32, Fig. 31\nNuremberg 1983, No. 247 with Fig.\nD\u00fcsseldorf 2017, No. 14"}},"415436":{"Type":"","Oid":415436,"ObjectName":"FR-none","Inventarnummer":"DE_GNMN_Gm225","Title":{"de":"Bildnis des Nikolaus Seidel, Ratsverwandten zu Annaberg"},"Link":"bildnis-des-nikolaus-seidel-ratsverwandten-zu-annaberg","Zuschreibung":{"de":"Antonius Heusler","en":"Antonius Heusler"},"Dated":0,"DateBeginn":1534,"DateEnd":1534,"Longtext":{"de":"Brustbild nach rechts vor gr\u00fcnem Grund. Seidel hat blau-graue Augen, wei\u00dfes Haar und Bart. Sein Sch\u00e4del ist kahl. Er tr\u00e4gt einen dunklen Rock, bei dem die \u00c4rmel an den Schultern mit Seidenschlaufen, die in H\u00fclsen stecken, befestigt sind, um die K\u00f6rpermitte einen Lederg\u00fcrtel mit Schnalle. Am G\u00fcrtel h\u00e4ngt eine Tasche. In seiner linken Hand ein Rosenkranz mit roten Perlen und Einh\u00e4nger in Form einer gr\u00f6\u00dferen Kugel.\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 258]","en":"Half-length portrait facing right against a green background. Seidel has blue-grey eyes, and his beard and hair are white. The top of his head is bald. He wears a dark gown. The sleeves are attached with silk bands with ferruled ends and he has a leather belt with a buckle around his waist. A bag hangs from the belt. He holds red rosary beads and a spherical pendant in his left hand.\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 258]"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":""},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 53,3 x 35 cm\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 258]\n\n","en":"Dimensions of support: 53.3 x 35 cm\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 258]"},"Provenienz":{"de":"- Erworben vor 1882. Herkunft unbekannt.\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 258]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Lindenholz (Tilia sp.)\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 258]","en":"Painting on lime wood (Tilia sp.)\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 258]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"- oben zu beiden Seiten des Kopfes jeweils zweizeilige Inschrift in Fraktur, links: \"Una dies vivum crudeli funere patrem \/ Sustulit Ac fictum reddidit una dies\", - Rechts: \"Vixit annos 67\/ Obiit 26 \/ Augusti an(no): 1434 [sic!]\"\n\n- auf den Metallb\u00e4ndern des Einh\u00e4ngers in Antiqua-Makuskeln von oben nach unten: \n\"ANTON\"\n- von links nach rechts:\n \"HEVSLER\" und \"HRF[...]\"\n\n- am Zeigefinger der linken Hand Siegelring mit dem Seidelschen Wappen: \nSchild gespalten von Rot und Wei\u00df, belegt mit einem liegenden Halbmond, dar\u00fcber die Initialen \"N S [gleich dem Wappenbild seitenverkehrt]\"\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 258]","en":"- top, either side of the sitter's head:\na two line inscription in gothic script\n- left:\n'Una dies vivum crudeli funere patrem \/ Sustulit Ac fictum reddidit una dies'\n- right: \n'Vixit annos 67\/ Obiit 26 \/ Augusti an(no): 1434 [sic!]'\n\n- on the metal bands of the large bead in roman capitals, from top to bottom: \n'ANTON'\n- from left to right:\n 'HEVSLER' and 'HRF[?]'\n\n- on the signet ring on the index finger of the sitter's left hand, which bears the Seidel coat-of-arms: \na white and red shield with a horizontal half moon, above the initials 'N S [the same as the coat-of-arms only reversed]'\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 258]"},"StempelZeichen":{"de":"","en":"Reverse of the panel:\n- top left: \nin white paint 'Gm 225' \n- centre: \nin dark lettering and in pencil 'Nr. 3' \n- bottom left:\nin chalk 'H52'"},"VerwandteArbeiten":{"de":"","en":""},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"Meissen 1955, Nr. 92 mit Abb.","en":"Meissen 1955, No. 92 and Fig."}},"415452":{"Type":"","Oid":415452,"ObjectName":"FR433","Inventarnummer":"DE_BStGS-GNMN_Gm226","Title":{"de":"Bekehrung des Saulus"},"Link":"bekehrung-des-saulus","Zuschreibung":{"de":"Lucas Cranach der J\u00fcngere","en":"Lucas Cranach der J\u00fcngere"},"Dated":1549,"DateBeginn":1549,"DateEnd":1549,"Longtext":{"de":"Saulus verfolgt mit einer Reiterschar die Christen. Auf dem Weg nach Damaskus umleuchtet ihn pl\u00f6tzlich ein Licht vom Himmel, er st\u00fcrzt mit dem Pferd und ist geblendet. Christi Stimme fragt ihn: Saul, Saul, was verfolgest du mich? Die Vorausgerittenen verharren und blicken erschreckt auf ihren Anf\u00fchrer. Die nachfolgenden Pferde und ihre Reiter geraten in Panik, einer eilt dem Anf\u00fchrer zu Hilfe. Als Reiter und aufgrund ihrer Waffen sind sie als Offiziere ausgewiesen. Die Stadt Damaskus erscheint als eine Ansicht des Schlosses Mansfeld.\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 164]","en":"Saul pursues the Christians with a group of soldiers on horseback. On the way to Damascus a light from heaven suddenly envelops him, he falls off his horse and is dazzeled. The voice of Christ asks him: Saul, Saul why are you pursuing me? Those who rode ahead stop and turn with fright to their leader. The horses behind and their riders panic, one soldier runs to help his leader. The soldiers' weapons identify them as officers. The city of Damascus is depicted as a view of Mansfeld castle. \n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 164]"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":""},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 115 x 167,2 cm\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 164]\n\n","en":"Dimensions of support: 115 x 167.2 cm\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 164]"},"Provenienz":{"de":"Leihgabe des Wittelsbacher Ausgleichsfonds\nBStGS., Inv. Nr. WAF 183\n\n- 1811 aus dem Oettingenschen Schlo\u00df Hohenaltheim in die Sammlung F\u00fcrst Oettingen-Wallerstein, Grundbuch 1817-18 \u00a7 CCXX\n- 1828 erworben f\u00fcr die Sammlung K\u00f6nig Ludwig I. von Bayern, I.W.384\n- Ab 1829 ausgestellt in N\u00fcrnberg, Moritzkapelle\n- 1882 GNM\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 164]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Lindenholz (Tilia sp.)\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 164]","en":"Painting on lime wood (Tilia sp.)\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 164]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"","en":""},"StempelZeichen":{"de":"","en":"On the cradle:\npaper label: WAF 'H.G.183 (1936) Inv.S.No.297' \n- below, left: \nNr. 226\n- right: \nR 124\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 164]"},"VerwandteArbeiten":{"de":"","en":""},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"N\u00fcrnberg 1959, Nr. 136, Abb. 10","en":"Nuremberg 1959, No. 136, Fig. 10"}},"415463":{"Type":"","Oid":415463,"ObjectName":"FR-none","Inventarnummer":"DE_GNMN_Gm614","Title":{"de":"Bildnis einer Braut"},"Link":"bildnis-einer-braut","Zuschreibung":{"de":"Lucas Cranach der \u00c4ltere","en":"Lucas Cranach the Elder"},"Dated":0,"DateBeginn":1500,"DateEnd":1506,"Longtext":{"de":"Brustbild nach links, ohne H\u00e4nde, vor blauem Grund. Sie hat graublaue Augen und an den Schl\u00e4fen sichtbares blondes Haar. Sie tr\u00e4gt ein moireseidenes rotes Kleid mit engen \u00c4rmeln, geschn\u00fcrtem Mieder und breiten gemusterten Goldborten, einen Brustlatz mit einer Darstellung der Jungfrau mit dem Einhorn, flankiert von zwei Personen (J\u00e4gern?), ein Schulterhemd mit Goldborten, einen goldenen Halsreif und Goldketten. Die Haube besteht aus aufgepolsterten dunkleren Z\u00f6pfen mit goldfarbenem perlenbesticktem Flechtrand und einem roten B\u00e4ndchen.\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 160]","en":"A half-length portrait without hands against a blue background, facing left. The sitter has grey-blue eyes and blond hair that is visible on her temples. She wears a red watered silk dress with narrow sleeves, a laced bodice with a broadly patterned gold boarder. There is a depiction of the Virgin with a unicorn, flanked either side by two people (hunters ?) on her bib. She wears a gold choker and a golden chain around her neck. Her bonnet consists of a padded dark plait, a woven boarder decorated with pearls and a red band. \n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 160]"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":""},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 41,9 x 33,5 cm\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 160]\n\n","en":"Dimensions of support: 41.9 x 33.5 cm\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 160]"},"Provenienz":{"de":"- Erworben vor 1882\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 160]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Lindenholz (Tilia sp)\n[Klein, Bericht 2013]\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 160]","en":"Painting on lime wood (Tilia sp)\n[Klein, Report 2013]\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 160]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"","en":""},"StempelZeichen":{"de":"","en":"On the painted surface (later addition):\n\n- top left, two line inscription in roman capitals: \n,AETATIS SVAE XXI\/ 1523' \n- Coat of arms above: \nGold shield with a black diagonal band on which there are three roses; the helm is decorated with a bouquet of three red roses; the foliage is black and gold \n- above in office script:\n'Magdalena von \/ B\u00fcritz'\n\nReverse of the panel:\n\n- top right: \nin white paint 'Gm 614' \n- bottom left: \nin blue pencil 'Gm 614' \nremains of two seals \n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 160]"},"VerwandteArbeiten":{"de":"","en":""},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"","en":""}},"415563":{"Type":"","Oid":415563,"ObjectName":"FR-none","Inventarnummer":"DE_GNMN_Gm974","Title":{"de":"Bildnis des N\u00fcrnberger Predigers Veit Dietrich"},"Link":"bildnis-des-nurnberger-predigers-veit-dietrich","Zuschreibung":{"de":"","en":""},"Dated":0,"DateBeginn":1545,"DateEnd":1553,"Longtext":{"de":"Brustbild nach links, ohne H\u00e4nde, vor blauem Grund. Der braun\u00e4ugige Dargestellte erscheint barh\u00e4uptig mit kurzgeschorenem braunem Haar. Er tr\u00e4gt eine schwarze Schaube, ein schwarzes Wams und ein wei\u00dfes Hemd mit R\u00fcschenkragen. Unten auf einem ausgesparten Feld eine Inschrift, welche die Verdienste des Predigers und Reformators r\u00fchmt.\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 172]","en":"A half-length portrait without hands against a blue background facing left. The brown eyed sitter is depicted without a hat and has cropped hair. He wears a black overcoat, a black doublet and a white shirt with a ruffled collar. The achievements of the ecclesiaste and reformer are prized in a text block at the bottom of the panel. \n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 172]"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":""},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 64,5 x 49,7 cm\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 172]\n\n","en":"Dimensions of support: 64.5 x 49.7 cm\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 172]"},"Provenienz":{"de":"- Erworben 1911 als Geschenk des F\u00fcrsten Johann von und zu Liechtenstein. Herkunft unbekannt.\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 173]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Lindenholz (Tilia sp.)\n[Klein, Bericht 2013]\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 172]","en":"Painting on lime wood (Tilia sp.)\n[Klein, Report 2013]\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 172]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"- Unten in zwei Kolumnen lateinische Inschrift in Majuskeln der Humanisten-Antiqua:\n\"EFFIGIEM:VITI:PICTVRA HAEC MONSTRAT INANEM \/ CONVENIENS NOMEN CVI THEODORVS ERAT: \/ CLARA PIOS DEDIT HUIC VRBS NORICABERGA PARENTIS, \/ ADDIDIT INGENIO SED SVA DONA DEVS. \/IPSIVS MORES CASTI ET SINE LABE FVERVNT, \/ ET TE IVSTIFICA CHRISTI FIDE COLVIT \/ SPARSIT ET IN PATRIA CONSTANTI ROBORE MENTIS \/ PVRA EVA(N)GELII SEMINA VOCE SVA \/ INGENII MONVMENTA SVI SED PLVRA LVTHERI EDIDIT; HIS NOBERVNT SECIA FVTVRA FRVI\"\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 173]","en":"- below in two columns a Latin inscription in roman capitals:\n\n'EFFIGIEM:VITI:PICTVRA HAEC MONSTRAT INANEM \/ CONVENIENS NOMEN CVI THEODORVS ERAT: \/ CLARA PIOS DEDIT HUIC VRBS NORICABERGA PARENTIS, \/ ADDIDIT INGENIO SED SVA DONA DEVS. \/IPSIVS MORES CASTI ET SINE LABE FVERVNT, \/ ET TE IVSTIFICA CHRISTI FIDE COLVIT \/ SPARSIT ET IN PATRIA CONSTANTI ROBORE MENTIS \/ PVRA EVA(N)GELII SEMINA VOCE SVA \/ INGENII MONVMENTA SVI SED PLVRA LVTHERI EDIDIT; HIS NOBERVNT SECIA FVTVRA FRVI'\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 173]"},"StempelZeichen":{"de":"","en":"Reverse of the panel:\n- bottom left: \nin white paint 'G. 974'; 'Gm 1[?][crossed out]'\n- bottom centre:  \nin white chalk '3\/5[?]9[?]' \n- bottom right: \nin red pen 'Bildnis d. Veit Dietrich um 1550' \n- top centre: \nin brown ink 'No.228'; in pencil '870\/32'\n\nReverse of the frame:\n- left member: \nin red paint '[?]974'\n- bottom member: \nin white paint 'G.M' [stencilled]\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 173]"},"VerwandteArbeiten":{"de":"","en":""},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"Berlin 1937, Nr. 153, Tafel 119\nCappenberg 1951, Nr. 360\nN\u00fcrnberg 1959, Nr. 140, Abb. 14, 15\nN\u00fcrnberg 1983, Nr. 496, mit Abb.","en":"Berlin 1937, No. 153, Plate 119\nCappenberg 1951, No. 360\nNuremberg 1959, No. 140, Fig. 14, 15\nNuremberg 1983, No. 496, Fig."}},"415572":{"Type":"","Oid":415572,"ObjectName":"FR398B","Inventarnummer":"DE_GNMN_Gm1097","Title":{"de":"Venus mit Amor als Honigdieb"},"Link":"venus-mit-amor-als-honigdieb","Zuschreibung":{"de":"Lucas Cranach der \u00c4ltere","en":"Lucas Cranach the Elder"},"Dated":0,"DateBeginn":1537,"DateEnd":1553,"Longtext":{"de":"Ganze Figuren auf steinigem Boden vor schwarzem Grund. In der K\u00f6rperhaltung der Venus griff der K\u00fcnstler  auf Formgut des 15. Jh. zur\u00fcck. Sie steht f\u00fcr kokette Erotik, die auch im direkten Blick und im durchsichtigen Schleier zum Ausdruck kommt. Amor, der Liebesgott, h\u00e4lt eine Bienenwabe in der Hand. Er beklagt sich bei seiner Mutter Venus, der G\u00f6ttin der Sch\u00f6nheit und Liebe, dass ihn die Bienen stechen. Sie belehrt ihn, dass seine Liebespfeile nicht minder verletzen. Oben vierzeilige Inschrift.\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg  1997, 156]\n[Ausstellungsbeschriftung, GNM 2010]","en":"Full-length figures standing on a stony ground against a black background. The artist draws on 15th century prototypes for the posture of Venus. She represents coquette erotisicism, which is also expressed by her direct gaze and the transparent veil. Cupid, the God of Love holds a honey comb in his hand. He complains to his mother Venus, the Goddess of Beauty and Love, that the bees have stung him. She informs him that his arrows are no less painful. Above a four line inscription. \n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg  1997, 156]\n[Display label, GNM 2010]"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":""},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 175,4 x 66,3 cm\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg  1997, 156]\n\n","en":"Dimensions of support: 175.4 x 66.3 cm\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg  1997, 156]"},"Provenienz":{"de":"Leihgabe der BStGS, Inv. Nr. 4300\n\n- Aus Freising, Schloss, Steinerner Saal\n- Aufgrund der S\u00e4kularisation bereits 1802\/03 Eigentum des bayerischen Staates - - Erst 1844 den Best\u00e4nden der Centralgem\u00e4ldegalerie eingegliedert\nBStGS Inv. 1822, Nr. 8951; 1905, Nr. 1155\n- Schlei\u00dfheim, Gem\u00e4ldegalerie\n- Am 6. Dez. 1920 an das GNM\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg  1997, 156]\n\nNach [Goldberg 1980, 145] ist das Gem\u00e4lde vielleicht identisch mit der im Ficklerschen Inv. Der herzogl. Bayerischen Kunstkammer in M\u00fcnchen von 1598, Nr. 2800, genannten Venusdarstellung.\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg  1997, 157]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Lindenholz (Tilia sp)\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg  1997, 156]","en":"Painting on lime wood (Tilia sp)\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg  1997, 156]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"- Oben vierzeilige Inschrift in Antiqua-Majuskeln: \n\"DVM PVER ALVEOLO FVRATVR MELLA CVPIDO\/FVRANTI DIGITVM CVSPIDE FIXIT APIS \/SIC ETIAM NOBIS BREVIS ET PERITVRA VOLVPTAS\/QVAM PETIMVS TRISTI MIXTA DOLORE NOCET\"\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg  1997, 156]","en":"- top, four line inscription in roman capitals: \n'DVM PVER ALVEOLO FVRATVR MELLA CVPIDO\/FVRANTI DIGITVM CVSPIDE FIXIT APIS \/SIC ETIAM NOBIS BREVIS ET PERITVRA VOLVPTAS\/QVAM PETIMVS TRISTI MIXTA DOLORE NOCET'\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg  1997, 156]"},"StempelZeichen":{"de":"","en":"Reverse of the panel:\npaper label: BStGS Inv. 1905, Nr. [11]55\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg  1997, 156]"},"VerwandteArbeiten":{"de":"","en":""},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"Basel 1974, Nr. 572","en":"Basel 1974, No. 572"}},"415624":{"Type":"","Oid":415624,"ObjectName":"FR278","Inventarnummer":"DE_BStGS-GNMN_Gm1108","Title":{"de":"Der Mund der Wahrheit"},"Link":"der-mund-der-wahrheit","Zuschreibung":{"de":"Werkstatt Lucas Cranach der \u00c4ltere","en":"Workshop Lucas Cranach the Elder"},"Dated":1534,"DateBeginn":1534,"DateEnd":1534,"Longtext":{"de":"Das Gem\u00e4lde zeigt eine seit dem Sp\u00e4tmittelalter h\u00e4ufig thematisierte 'Weiberlist'. Eine des Ehebruchs Angeklagte Frau legt die Hand in den L\u00f6wenrachen. Sie bekennt, nur in den Armen ihres Ehemanns und des Narren gelegen zu haben. Da sie die Wahrheit spricht, bei\u00dft der L\u00f6we nicht zu. Der Narr ist in Wirklichkeit ihr verkleideter Liebhaber. Von den Zeugen wird er jedoch nicht ernst genommen. Die Szene spielt auf die r\u00f6mische Steinmaske 'bocca della verita' an, die der Legende nach jedem L\u00fcgner die Hand abbei\u00dft. \n\n[Ausstellungsbeschriftung, GNM 2010]","en":"The painting illustrates one of the 'Weiberlist' which became popular during the Middle Ages. A woman accused of adultery places her hand in the lion's mouth. She professes to have lain only in the arms of her husband and the jester, and because she is telling the truth the lion does not bite. The jester is really her lover, but he is not taken seriously by the witnesses.The scene alludes to the roman stone mask 'bocca della verita', which according to the legend bit the hand off liers.\n\n[Display label, GNM 2010]"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":""},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 75,5 x 117,4 cm\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 151]\n\n","en":"Dimensions of support: 75.5 x 117.4 cm\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 151]"},"Provenienz":{"de":"Leihgabe der BStGS, Inv. Nr. 1461\n\n- Aus Mannheim, Schloss, Gem\u00e4ldegalerie, Inv. 1799, Nr. 570\n- BStGS Inv. 1822, Nr. 1325; 1905, Nr. 1138\n- Schleissheim Gem\u00e4ldegalerie\n- 1920 an das GNM\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 152]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Buchenholz (Fagus sylvatica)\n[Klein, Bericht 2013]\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 151]","en":"Painting on beech wood (Fagus sylvatica)\n[Klein, Report 2013]\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 151]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"","en":""},"StempelZeichen":{"de":"","en":"Reverse of the panel:\npaper label: BStGS Inv. 1855, Nr. 1461\n1905, Nr. 1138\n\nReverse of the frame:\npaper label from the Cranach exhibition,  Berlin 1937, Nr. 127, and Basel 1974, Nr. 480\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 151]"},"VerwandteArbeiten":{"de":"","en":""},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"Dresden 1899, Nr. 62\nBasel 1974, 480","en":"Dresden 1899, No. 62\nBasel 1974, 480"}},"415666":{"Type":"","Oid":415666,"ObjectName":"FR-none","Inventarnummer":"DE_GNMN_Gm1116a","Title":{"de":"Fl\u00fcgelaltar in Herzform (Colditzer Altar): \nKreuzigung Christi [Mittelbild]"},"Link":"flugelaltar-in-herzform-colditzer-altar-kreuzigung-christi-mittelbild","Zuschreibung":{"de":"Lucas Cranach der J\u00fcngere","en":"Lucas Cranach the Younger"},"Dated":1584,"DateBeginn":1584,"DateEnd":1584,"Longtext":{"de":"Fl\u00fcgelaltar in Herzform. Die Tafeln verdeutlichen die zentralen lutherischen Themen von S\u00fcnde, Glaube und Gnade. Die Herzform spielt wohl auf die Liebe Christi an. Diese einzigartige Form war Wunsch des Auftraggebers.\n \nMittelbild: Kalvarienberg. \nChristus am Kreuz zwischen den Sch\u00e4chern, von denen der linke, gute, gl\u00e4ubig zu ihm aufblickt, w\u00e4hrend der rechte, unbu\u00dffertige, sich verstockt abwendet. Unter dem Kreuz links die Freunde mit Maria, Johannes und den Frauen, rechts die um Christi Rock streitenden Kriegsknechte. Zu Pferd im Ritterharnisch der gl\u00e4ubige Hauptmann. Im Hintergrund waffenstarrende Truppen. \n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg  1997, 166]\n\n[Ausstellungsbeschriftung, GNM 2010]","en":"Winged altarpiece shaped like a heart. The panel illustrates the central lutheran subjects of sin, faith and mercy. The heart shape alludes to the Love of Christ. The unique shape was chosen by the client.\n \nCentral panel: The Crucifixion \nChrist is depicted on the cross between the two thieves. The left, good thief looks up to him faithfully whereas the right hand, impenitent one stubbornly turns away. Christ's friends with the Virgin and St John and the women are gathered beneath the cross on the left, while soldiers fight over Christ's robe to the right. The captain, who is a believer is depicted on horseback and dressed in armour.  Heavily armed troops can be seen in the background. \n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg  1997, 166]\n\n[Display label, GNM 2010]"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":""},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 159 x 145,5 cm\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg  1997, 166]\n\n","en":"Dimensions of support: 159 x 145.5 cm\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg  1997, 166]"},"Provenienz":{"de":"- Aus der Schlosskirche in Colditz bei Grimma\n- Zu Anfang des 19. Jahrh. in Hamburger Privatbesitz (Slg. Kroger), \n- dann in Schlo\u00df Flechtingen, Kreis Gardelegen, Prov. Sachsen\n- Erworben 1925 aus Privatbesitz\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg  1997, 166]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Lindenholz (Tilia sp.)\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg  1997, 166]","en":"Painting on lime wood (Tilia sp.)\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg  1997, 166]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"","en":""},"StempelZeichen":{"de":"","en":""},"VerwandteArbeiten":{"de":"","en":""},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"Berlin 1937, Nr. 153, Tafel 119\nCappenberg 1951, Nr. 360\nN\u00fcrnberg 1959, Nr. 140, Abb. 14, 15\nN\u00fcrnberg 1983, Nr. 496, Abb.","en":"Berlin 1937, No. 153, Plate 119\nCappenberg 1951, No. 360\nNuremberg 1959, No. 140, Fig. 14, 15\nNuremberg 1983, No. 496, Fig."}},"415800":{"Type":"","Oid":415800,"ObjectName":"FR-none","Inventarnummer":"DE_GNMN_Gm1116b","Title":{"de":"Fl\u00fcgelaltar in Herzform (Colditzer Altar): \nChristi Geburt [Linker Fl\u00fcgel, Innenseite]"},"Link":"flugelaltar-in-herzform-colditzer-altar-christi-geburt-linker-flugel-innenseite","Zuschreibung":{"de":"Lucas Cranach der J\u00fcngere","en":"Lucas Cranach the Younger"},"Dated":1584,"DateBeginn":1584,"DateEnd":1584,"Longtext":{"de":"Fl\u00fcgelaltar in Herzform. Die Tafeln verdeutlichen die zentralen lutherischen Themen von S\u00fcnde, Glaube und Gnade. Die Herzform spielt wohl auf die Liebe Christi an. Diese einzigartige Form war Wunsch des Auftraggebers.\n \nLinker Fl\u00fcgel, Innenseite: \nMaria, Joseph und eine Schar nackter Kinderengel verehren das Jesuskind, das auf einem Futtertrog liegt, den ein Leintuch bedeckt. Hirten nahen mit Wurfschaufel und Dudelsack, winterlich gekleidet und mit F\u00e4ustlingen, Vorne, fressend, Ochse und Esel. In Wolken, die sich herabsenken, singende Engel mit einem Spruchband[...]. \n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg  1997, 166]\n\n[Ausstellungsbeschriftung, GNM 2010]","en":"Winged altarpiece shaped like a heart. The panel illustrates the central lutheran subjects of sin, faith and mercy. The heart shape alludes to the Love of Christ. The unique shape was chosen by the client.\n \nLeft wing, interior: \nthe Virgin, Joseph and a host of naked angels worship the Christ child, who lies in a trough, covered with a linen cloth. The shepherds approach with a winnowing fan and bagpipes, wearing winter attire and mittens. An ox and an ass feed in the foreground. Ther are singing angels in a cloud, which descends from above and they carry a banner with a text [...]. \n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg  1997, 166]\n\n[Display label, GNM 2010]"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":""},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 159 x 62,5 cm\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg  1997, 166]\n\n","en":"Dimensions of support: 159 x 62.5 cm\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg  1997, 166]"},"Provenienz":{"de":"- Aus der Schlosskirche in Colditz bei Grimma\n- Zu Anfang des 19. Jahrh. in Hamburger Privatbesitz (Slg. Kroger), \n- dann in Schlo\u00df Flechtingen, Kreis Gardelegen, Prov. Sachsen\n- Erworben 1925 aus Privatbesitz\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg  1997, 166]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Lindenholz (Tilia sp.)\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg  1997, 166]","en":"Painting on lime wood (Tilia sp.)\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg  1997, 166]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"Singende Engel mit einem Spruchband:\n\"Ehre sey Gott in der h\u00f6he undt Friede auff Erden und den Menschen ein Wohlgefallen\".\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 166]","en":"The singing angels hold a banner with a text:\n 'Ehre sey Gott in der h\u00f6he undt Friede auff Erden und den Menschen ein Wohlgefallen'\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 166]"},"StempelZeichen":{"de":"","en":""},"VerwandteArbeiten":{"de":"","en":""},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"Berlin 1937, Nr. 153, Tafel 119\nCappenberg 1951, Nr. 360\nN\u00fcrnberg 1959, Nr. 140, Abb. 14, 15\nN\u00fcrnberg 1983, Nr. 496, Abb.","en":"Berlin 1937, No. 153, Plate 119\nCappenberg 1951, No. 360\nNuremberg 1959, No. 140, Fig. 14, 15\nNuremberg 1983, No. 496, Fig."}},"415811":{"Type":"","Oid":415811,"ObjectName":"FR-none","Inventarnummer":"DE_GNMN_Gm1116c","Title":{"de":"Fl\u00fcgelaltar in Herzform (Colditzer Altar): \nS\u00fcndenfall [Linker Fl\u00fcgel, Au\u00dfenseite]"},"Link":"flugelaltar-in-herzform-colditzer-altar-sundenfall-linker-flugel-aussenseite","Zuschreibung":{"de":"Lucas Cranach der J\u00fcngere","en":"Lucas Cranach the Younger"},"Dated":1584,"DateBeginn":1584,"DateEnd":1584,"Longtext":{"de":"Fl\u00fcgelaltar in Herzform. Die Tafeln verdeutlichen die zentralen lutherischen Themen von S\u00fcnde, Glaube und Gnade. Die Herzform spielt wohl auf die Liebe Christi an. Diese einzigartige Form war Wunsch des Auftraggebers.\n \nLinker Fl\u00fcgel, Au\u00dfenseite. Abges\u00e4gte R\u00fcckseite der Geburt Christi: \nIm Paradies nimmt Adam unter dem Baum der Erkenntnis, der reich an Fr\u00fcchten ist, von Eva den Apfel entgegen, den zu pfl\u00fccken die Schlange sie \u00fcberredet hat. Vorne paarweise F\u00fcchse und Hasen, im Mittelgrund Rot- und Schwarzwild. \n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg  1997, 166]\n\n[Ausstellungsbeschriftung, GNM 2010]","en":"Winged altarpiece shaped like a heart. The panel illustrates the central lutheran subjects of sin, faith and mercy. The heart shape alludes to the Love of Christ. The unique shape was chosen by the client.\n \nLeft wing, exterior. Originally the reverse of the Nativity panel: \nAdam and Eve are depicted in the Garden of Eden under the heavily laiden tree of knowledge. Adam takes an apple from Eve, that the serpent induced her to pick. In the foreground there are foxes and rabbits in pairs and in the middle distance there are red and brown deer.\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg  1997, 166]\n\n[Display label, GNM 2010]"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":""},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 159 x 62,5 cm\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg  1997, 166]\n\n","en":"Dimensions of support: 159 x 62.5 cm\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg  1997, 166]"},"Provenienz":{"de":"- Aus der Schlosskirche in Colditz bei Grimma\n- Zu Anfang des 19. Jahrh. in Hamburger Privatbesitz (Slg. Kroger), \n- dann in Schlo\u00df Flechtingen, Kreis Gardelegen, Prov. Sachsen\n- Erworben 1925 aus Privatbesitz\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg  1997, 166]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Lindenholz (Tilia sp.)\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg  1997, 166]","en":"Painting on lime wood (Tilia sp.)\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg  1997, 166]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"","en":""},"StempelZeichen":{"de":"","en":""},"VerwandteArbeiten":{"de":"","en":""},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"Berlin 1937, Nr. 153, Tafel 119\nCappenberg 1951, Nr. 360\nN\u00fcrnberg 1959, Nr. 140, Abb. 14, 15\nN\u00fcrnberg 1983, Nr. 496, Abb.","en":"Berlin 1937, No. 153, Plate 119\nCappenberg 1951, No. 360\nNuremberg 1959, No. 140, Fig. 14, 15\nNuremberg 1983, No. 496, Fig."}},"415820":{"Type":"","Oid":415820,"ObjectName":"FR-none","Inventarnummer":"DE_GNMN_Gm1116d","Title":{"de":"Fl\u00fcgelaltar in Herzform (Colditzer Altar): \nVerk\u00fcndigung an Maria [Rechter Fl\u00fcgel, Au\u00dfenseite]"},"Link":"flugelaltar-in-herzform-colditzer-altar-verkundigung-an-maria-rechter-flugel-aussenseite","Zuschreibung":{"de":"Lucas Cranach der J\u00fcngere","en":"Lucas Cranach the Younger"},"Dated":1584,"DateBeginn":1584,"DateEnd":1584,"Longtext":{"de":"Fl\u00fcgelaltar in Herzform. Die Tafeln verdeutlichen die zentralen lutherischen Themen von S\u00fcnde, Glaube und Gnade. Die Herzform spielt wohl auf die Liebe Christi an. Diese einzigartige Form war Wunsch des Auftraggebers.\n \nRechter Fl\u00fcgel, Au\u00dfenseite. Abges\u00e4gte R\u00fcckseite der Auferstehung Christi: \nDer Erzengel Gabriel verk\u00fcndigt Maria die Geburt des Herrn. Sie kniet an einem Bet- und Lesepult. Von den aufgeschlagenen B\u00fcchern ist eines auf den Bildbetrachter ausgerichtet. \u00dcber Maria die Taube des Hl. Geistes, vorn in einer Vase Lilien, Akelei und Maigl\u00f6ckchen, hinter der Br\u00fcstung ein Himmelbett. \n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg  1997, 166]\n\n[Ausstellungsbeschriftung, GNM 2010]","en":"Winged altarpiece shaped like a heart. The panel illustrates the central lutheran subjects of sin, faith and mercy. The heart shape alludes to the Love of Christ. The unique shape was chosen by the client.\n \nRight wing, exterior. Originally reverse of the Resurrection of Christ: \nThe Archangel Gabriel announces the birth of Christ to the Virgin. She kneels in front of a prayer stool. One of the open books is facing the viewer. The Holy Spirit depicted as a dove hovers above the Virgin. In front of her is a vase of lilies, columbine and lilies of the valley. Behind the ballustrade there is a four-poster bed. \n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg  1997, 166]\n\n[Display label, GNM 2010]"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":""},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 159 x 63 cm\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg  1997, 166]\n\n","en":"Dimensions of support: 159 x 63 cm\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg  1997, 166]"},"Provenienz":{"de":"- Aus der Schlosskirche in Colditz bei Grimma\n- Zu Anfang des 19. Jahrh. in Hamburger Privatbesitz (Slg. Kroger), \n- dann in Schlo\u00df Flechtingen, Kreis Gardelegen, Prov. Sachsen\n- Erworben 1925 aus Privatbesitz\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg  1997, 166]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Lindenholz (Tilia sp.)\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg  1997, 166]","en":"Painting on lime wood (Tilia sp.)\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg  1997, 166]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"","en":""},"StempelZeichen":{"de":"","en":""},"VerwandteArbeiten":{"de":"","en":""},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"Berlin 1937, Nr. 153, Tafel 119\nCappenberg 1951, Nr. 360\nN\u00fcrnberg 1959, Nr. 140, Abb. 14, 15\nN\u00fcrnberg 1983, Nr. 496, Abb.","en":"Berlin 1937, No. 153, Plate 119\nCappenberg 1951, No. 360\nNuremberg 1959, No. 140, Fig. 14, 15\nNuremberg 1983, No. 496, Fig."}},"415883":{"Type":"","Oid":415883,"ObjectName":"FR-none","Inventarnummer":"DE_GNMN_Gm1116e","Title":{"de":"Fl\u00fcgelaltar in Herzform (Colditzer Altar): \nAuferstehung Christi [Rechter Fl\u00fcgel, Innenseite]"},"Link":"flugelaltar-in-herzform-colditzer-altar-auferstehung-christi-rechter-flugel-innenseite","Zuschreibung":{"de":"Lucas Cranach der J\u00fcngere","en":"Lucas Cranach the Younger"},"Dated":1584,"DateBeginn":1584,"DateEnd":1584,"Longtext":{"de":"Fl\u00fcgelaltar in Herzform. Die Tafeln verdeutlichen die zentralen lutherischen Themen von S\u00fcnde, Glaube und Gnade. Die Herzform spielt wohl auf die Liebe Christi an. Diese einzigartige Form war Wunsch des Auftraggebers.\n \nRechter Fl\u00fcgel, Innenseite: \nChristus mit der Kreuzfahne auf der von der Grabtumba verr\u00fcckten Deckplatte. Von den schlafenden, stark bewaffneten Grabw\u00e4chtern f\u00e4hrt einer erschreckt auf. Im Hintergrund nahen die Frauen. Der Zugang zur Grabh\u00f6hle macht den Eindruck eines Triumphtores. \n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg  1997, 166]\n\n[Ausstellungsbeschriftung, GNM 2010]","en":"Winged altarpiece shaped like a heart. The panel illustrates the central lutheran subjects of sin, faith and mercy. The heart shape alludes to the Love of Christ. The unique shape was chosen by the client.\n \nRight wing, interior: \nChrist stands above the open tomb, holding a flag with a red cross. One of the sleeping, heavily armored watchmen wakes up suddenly. The women approach in the background. The entrance to the grave is like a triumphal arch. \n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg  1997, 166]\n\n[Display label, GNM 2010]"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":""},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 159 x 63 cm\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg  1997, 166]\n\n","en":"Dimensions of support: 159 x 63 cm\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg  1997, 166]"},"Provenienz":{"de":"- Aus der Schlosskirche in Colditz bei Grimma\n- Zu Anfang des 19. Jahrh. in Hamburger Privatbesitz (Slg. Kroger), \n- dann in Schlo\u00df Flechtingen, Kreis Gardelegen, Prov. Sachsen\n- Erworben 1925 aus Privatbesitz\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg  1997, 166]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Lindenholz (Tilia sp.)\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg  1997, 166]","en":"Painting on lime wood (Tilia sp.)\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg  1997, 166]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"","en":""},"StempelZeichen":{"de":"","en":""},"VerwandteArbeiten":{"de":"","en":""},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"Berlin 1937, Nr. 153, Tafel 119\nCappenberg 1951, Nr. 360\nN\u00fcrnberg 1959, Nr. 140, Abb. 14, 15\nN\u00fcrnberg 1983, Nr. 496, Abb.","en":"Berlin 1937, No. 153, Plate 119\nCappenberg 1951, No. 360\nNuremberg 1959, No. 140, Fig. 14, 15\nNuremberg 1983, No. 496, Fig."}},"415893":{"Type":"","Oid":415893,"ObjectName":"FR-none","Inventarnummer":"DE_GNMN_Gm1352","Title":{"de":"Stigmatisation des Hl. Franziskus"},"Link":"stigmatisation-des-hl-franziskus","Zuschreibung":{"de":"Lucas Cranach der \u00c4ltere","en":"Lucas Cranach the Elder"},"Dated":0,"DateBeginn":1510,"DateEnd":1515,"Longtext":{"de":"Auf dem Berg Alverna empf\u00e4ngt der Heilige, den die Kutte und die Tonsur als M\u00f6nch kenntlich machen, die Stigmata, das sind die Wundmale Christi, an H\u00e4nden, Seite und F\u00fc\u00dfen. Christus fliegt als Gekreuzigter und mit Seraphsfl\u00fcgeln auf den Heiligen zu. Ein zweiter M\u00f6nch verschl\u00e4ft das Ereignis. Rechts eine Kapelle. Vorne in verkleinertem Ma\u00dfstab der kniende Stifter im Gebet.\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 162]","en":"On the Mountain of Alverna St Francis, who is identified by the habit and tonsure, receives the stigmata or Christ's cicatrice on his hands, side and feet. Christ crucified flies with seraphs wings towards the saint. A second monk sleeps through the event. On the right there is a chapel. The donor kneels in prayer in the foreground, and is depicted smaller in scale.\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 162]"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":""},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 169,9 x 126,4 cm\nmit angesetzten Leisten (Nadelholz): 171,5 x 128 cm\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 162]\n\n","en":"Dimensions of support: 169.9 x 126.4 cm\nIncluding additional battens (pine wood): 171.5 x 128 cm\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 162]"},"Provenienz":{"de":"- London, Privatbesitz\n- 1936 erworben in N\u00fcrnberg (Dr. Zimmermann)\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 162]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Lindenholz (Tilia sp)\n[Klein, Bericht 2013]\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 162]","en":"Painting on lime wood (Tilia sp)\n[Klein, Report 2013]\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 162]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"","en":""},"StempelZeichen":{"de":"","en":"On the painted surface (later addition):\n- on the tree trunk, left:\nfake D\u00fcrer-Monogramm 'AD [=D in A]'\n\nReverse of the panel:\n\npaper label: 'J. Chenue French Packer' ( Transportation company)\n\nReverse of the frame:\npaper label: Cranach exhibition, Berlin 1937\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 162]"},"VerwandteArbeiten":{"de":"","en":""},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"Berlin 1937, Nr. 9, Tafel 14","en":"Berlin 1937, No. 9, Plate 14"}},"416042":{"Type":"","Oid":416042,"ObjectName":"FR-none","Inventarnummer":"DE_GNMN_Gm1570","Title":{"de":"Posthumes Bildnis Martin Luthers als Augustinerm\u00f6nch"},"Link":"posthumes-bildnis-martin-luthers-als-augustinermonch","Zuschreibung":{"de":"Werkstatt Lucas Cranach der \u00c4ltere","en":"Workshop Lucas Cranach the Elder"},"Dated":0,"DateBeginn":1546,"DateEnd":1580,"Longtext":{"de":"Brustbild nach rechts vor gr\u00fcnem Grund. Er hat braune Augen und braunes Haar. Er legt die rechte Hand beteuernd auf die Brust, die linke auf ein in Leder gebundenes Buch. Er tr\u00e4gt die M\u00f6nchskutte, aber keine Tonsur. \n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 135]","en":"A half-length portrait of Luther facing to the right against a green background. He has brown eyes and brown hair. His right hand is placed assuringly on his chest and his left hand rests on a leather bound book. He wears a monk's habit but does not have a tonsure. \n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 135]"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":""},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 43,6 x 29,8 cm\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 135]\n\n","en":"Dimensions of support: 43.6 x 29.8 cm\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 135]"},"Provenienz":{"de":"Leihgabe der Paul Wolfgang Merkelschen Familienstiftung\n\n- Seit 1960 in GNM\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 135]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Pergament, auf Buchensperrholzplatte\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 135]","en":"Painting on parchment, on a plywood board made of beech wood\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 135]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"","en":""},"StempelZeichen":{"de":"","en":"On the reverse of the panel and the frame there are remains of two red wax seals from the  Merkelschen Familienstiftung\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 135]"},"VerwandteArbeiten":{"de":"","en":""},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"Schloss Cappenberg  1951, Nr. 359\nN\u00fcrnberg 1959, Nr. 4\nN\u00fcrnberg 1983, Nr. 363 mit Abb. \nHildesheim, Z\u00fcrich, New York 2002, 160-161, Abb. 22\nN\u00fcrnberg 2004, 46-47","en":"Schloss Cappenberg  1951, No. 359\nNuremberg 1959, No. 4\nNuremberg 1983, No.. 363 and Fig. \nHildesheim, Z\u00fcrich, New York 2002, 160-161, Fig. 22\nNuremberg 2004, 46-47"}},"416083":{"Type":"","Oid":416083,"ObjectName":"FR341","Inventarnummer":"DE_BRD-GNMN_Gm1649","Title":{"de":"Bildnis  des Kanzlers Gregor Br\u00fcck"},"Link":"bildnis-des-kanzlers-gregor-bruck","Zuschreibung":{"de":"Lucas Cranach der \u00c4ltere","en":"Lucas Cranach the Elder"},"Dated":1533,"DateBeginn":1533,"DateEnd":1533,"Longtext":{"de":"Gregor Br\u00fcck war seit 1519 Kanzler der s\u00e4chsischen Kurf\u00fcrsten. Wegen Spannungen mit dem Kaiser war sein Bildnis zu Beginn der Regierung Johann Friedrichs auch Zeichen politischer Kontinuit\u00e4t. Brustbild nach rechts, ohne H\u00e4nde, vor blauem Grund. Er hat blaugr\u00fcne Augen, blondes Haar und Bart. Der Bart ist kantig gestutzt. Br\u00fcck tr\u00e4gt ein schwarzes Barett, eine schwarze Schaube mit Schulterkragen, rotes Wams und wei\u00dfes Hemd, alles mit goldfarbenen Borten und Perlenstickerei reich versehen. Der Halsreif hat die Form einer in sich selbst zur\u00fccklaufenden Schlange. An der l\u00e4ngeren Goldkette eine Medaille mit dem Bildnis des Kurf\u00fcrsten Johann Friedrich des Gro\u00dfm\u00fctigen von Sachsen, an der k\u00fcrzeren eine Pfeife.\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg  1997, 150]\n\n[Ausstellungsbeschriftung,  GNM 2010]","en":"From 1519 Gregor Br\u00fcck was Chancellor to the electors of Saxony. Due to friction  with the Kaiser his image represented political continuity from the beginning of Johann Friedrich's reign. The half-length portrait depicts him without hands facing to the right against a blue background. He has blue-green eyes, and his beard and hair are blond. His beard is pointed. Br\u00fcck wears a black overcoat with a wide collar, a red doublet and a white shirt, all richly embellished with golden boarders and pearl embroidery. The neckband is shaped like a snake turned back on itself. The long chain has a medal with a portrait of the Elector Johann Friedrich the Magnanimous of Saxony. There is a pipe on the smaller one. \n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg  1997, 150]\n\n[Display label,  GNM 2010]"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":"Wiederholung im kleineren Format: \n- Sammlung Molke, Copenhagen\n[Auct. Cat. Copenhagen 1931, No. 67][1]\n- dasselbe (?) \n[Auct. Cat. Munich 1975, No. 1152][1]\n\nLucas Cranach der J\u00fcngere, Bildnis des Kanzlers Gregor Br\u00fcck, Schloss Weimar, [DE_KSW_G207_FR-none]\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg  1997, 151]\n\n[1][L\u00f6cher, Cat. Nuremberg  1997, 151]"},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 42,6 x 38,4 cm\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg  1997, 150]\n\n","en":"Dimension of support: 42.6 x 38.4 cm\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg  1997, 150]"},"Provenienz":{"de":"- 1897 Sammlung Hofrat Gr\u00f6bbels, Sigmaringen[1]\n- F\u00fcrstlich Hohenzollersche Sammlungen, Sigmaringen[1]\n- 1928 K\u00f6ln, Wallraf-Richartz-Museum [1]\n- 12.1.1943 von dort \u00fcber die Kunsthandlung Bornheim, M\u00fcnchen, als Geschenk der Stadt K\u00f6ln an Hermann G\u00f6ring (G\u00f6ring Report, S. 126; MFA&A 239\/219; G\u00f6ring-Dok. 366) [2]\n- bzw. 1943 im Tausch abgegeben an Galerie f\u00fcr alte Kunst, M\u00fcnchen [1]\n- Verbleib nach 1945: Kunstbesitz der Bundesrepublik Deutschland[3]\n- 1966 aus ehem. Reichbesitz \u00fcberwiesen als Dauerleihgabe der Bundesrepublik Deutschland [1]\n\n[1][L\u00f6cher, Cat. Nuremberg  1997, 150]\n[2]http:\/\/www.badv.bund.de\/DE\/OffeneVermoegensfragen\/Provenienzrecherche\/Provenienzen\/Daten\/5000_5999\/5739.html\n[3]Kunstsammlung G\u00f6ring: DHM Datenbank:\nhttp:\/\/www.dhm.de\/datenbank\/goering\/dhm_goering.php?seite=5&fld_0=RMG00510\n\nF\u00fcr weitere Diskussion siehe 'Beschreibung\/Interpretation'","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Lindenholz (Tilia sp.)\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg  1997, 150]","en":"Painting on lime wood (Tilia sp.)\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg  1997, 150]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"Das Medaillenbildnis des Kurf\u00fcrsten Johann Friedrich tr\u00e4gt die Umschrift: \n\"JOHANNES FRIDERICH CVRFVRST ZV SACHSSEN\"","en":"There is an inscription on the medal portraying the Elector Johann Friedrich: 'JOHANNES FRIDERICH CVRFVRST ZV SACHSSEN'"},"StempelZeichen":{"de":"","en":"Reverse of the panel:\nin red pen 'G 797'; in blue pen '5739'; in pencil '36\/40' and 'Inv. 847' \nstamp: 'Eigentum der Bundesrepublik Deutschland'\npaper label: 'Deutsches Museum Berlin' [printed Text] beneath 'K\u00f6ln, Wallraf-Richartz-Museum\/S\u00e4chsischer Herr'  [type script]\n\nReverse of the frame:\nin chalk '797'  \n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg  1997, 150]"},"VerwandteArbeiten":{"de":"Wiederholung im kleineren Format: \n- Sammlung Molke, Copenhagen\n[Auct. Cat. Copenhagen 1931, No. 67][1]\n- dasselbe (?) \n[Auct. Cat. Munich 1975, No. 1152][1]\n\nLucas Cranach der J\u00fcngere, Bildnis des Kanzlers Gregor Br\u00fcck, Schloss Weimar, [DE_KSW_G207_FR-none]\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg  1997, 151]\n\n[1][L\u00f6cher, Cat. Nuremberg  1997, 151]","en":"Smaller versions of the same composition: \n- Molke Collection\n[Auct. Cat. Copenhagen 1931, No. 67][1]\n\n- the same painting (?) \n[Auct. Cat. Munich 1975, No. 1152][1]\n\n- Lucas Cranach the Younger, 'Portrait of the Chancellor Gregor Br\u00fcck', Schloss Weimar [DE_KSW_G207_FR-none]\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg  1997, 151]\n\n[1][L\u00f6cher, Cat. Nuremberg  1997, 151]"},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"Frankfurt 1928, Nr. 80\nBerlin 1937, Nr. 97, Tafel 76\nN\u00fcrnberg 1983, Nr. 433\nMarburg, Lahn-Wartburg bei Eisenach 1992, 56\nD\u00fcsseldorf 2017, Nr. 178","en":"Frankfurt 1928, No. 80\nBerlin 1937, No. 97, Plate 76\nNuremberg 1983, No. 433\nMarburg, Lahn-Wartburg bei Eisenach 1992, 56\nD\u00fcsseldorf 2017, No. 178"}},"416176":{"Type":"","Oid":416176,"ObjectName":"FR-none","Inventarnummer":"DE_GNMN_Gm1666","Title":{"de":"Hl. Stephan K\u00f6nig von Ungarn"},"Link":"hl-stephan-konig-von-ungarn","Zuschreibung":{"de":"Lucas Cranach der \u00c4ltere","en":"Lucas Cranach the Elder"},"Dated":0,"DateBeginn":1505,"DateEnd":1515,"Longtext":{"de":"Die Tafel bildete urspr\u00fcnglich den linken Fl\u00fcgel eines Altarretabels. Er zeigt eine Standfigur auf steinigem Boden vor schwarzem Grund. Der nimbierte Herrscher hat braune Augen, Haar und Bart. Er tr\u00e4gt eine B\u00fcgelkrone, Schwert und Reichsapfel, eine kn\u00f6chellange Schaube in Goldbrokat mit breitem Kragen und geschlitzen \u00c4rmeln, um den Hals eine Hobelspankette. Strahlennimbus. Oben zweigeteiltes Ornament in Form von Fruchtst\u00e4nden.\n\n[http:\/\/forschung .gnm.de\/apps\/dmsweb\"\/index. Php?mode=detail&invnr=Gm 1666] (06.09.2010)","en":"The panel was originally the left wing of an altarpiece. It depicts a full-length figure standing on stony ground against a black background. The monarch has a halo, his eyes, hair and beard are brown. He wears a gold brocaded overcoat down to his ankles with a wide collar and slashed sleeves and has a hoop crown on his head. He holds a sword and an orb and has a chain around his neck. Rays extend from the halo. At the top of the panel there are two decorative elements containing fruit.\n\n[http:\/\/forschung .gnm.de\/apps\/dmsweb\"\/index. Php?mode=detail&invnr=Gm 1666] (06.09.2010)"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":""},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 101 x 30,2 cm\n\nMa\u00dfe mit Rahmen: 111,5 x 39,5 x 3,8 cm (mit Haken 5,5 cm)\n\n[http:\/\/forschung.gnm.de\/apps\/dmsweb\"\/index. Php?mode=detail&invnr=Gm 1666] (06.09.2010)\n\n","en":"Dimensions of support: 101 x 30.2 cm\n\nDimensions of frame: 111.5 x 39.5 x 3.8 cm (with hooks 5.5 cm)\n\n[http:\/\/forschung.gnm.de\/apps\/dmsweb\"\/index. Php?mode=detail&invnr=Gm 1666] (06.09.2010)"},"Provenienz":{"de":"- 1967 erworben aus Privatbesitz (Dr. Walter Bremen, Krefeld)\n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 128]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Lindenholz (Tilia sp.)\n[Klein, Bericht 2013]\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 128]","en":"Painting on lime wood (Tilia sp.)\n[Klein, Report 2013]\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 128]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"","en":""},"StempelZeichen":{"de":"","en":"On the cradle:\nin pencil 'Dr. Bremen'; in blue pen 'Nr. 3118'; in white paint 'Gm. 1666' \n\nReverse of the frame:\n- top right: \nin black feltpen 'Gm 1666' \n\n[L\u00f6cher, Cat. Nuremberg 1997, 128]"},"VerwandteArbeiten":{"de":"","en":""},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"Passau 2001\nFrankfurt 2007, Nr. 53","en":"Passau 2001\nFrankfurt 2007, No. 53"}},"416192":{"Type":"","Oid":416192,"ObjectName":"FR023","Inventarnummer":"DE_GNMN_Gm2332","Title":{"de":"Portrait des Humanisten Christoph Scheurl"},"Link":"portrait-des-humanisten-christoph-scheurl","Zuschreibung":{"de":"Lucas Cranach der \u00c4ltere","en":"Lucas Cranach the Elder"},"Dated":1509,"DateBeginn":1509,"DateEnd":1509,"Longtext":{"de":"Bildnis des 1481 geborenen Dr. Christoph Scheurl, Jurist und Professor an der Universit\u00e4t Wittenberg (Rektor seit 1. Mai 1507) und ab 1512als juristischer Beirat des N\u00fcrnberger Rats t\u00e4tig. Der 28 J\u00e4hrige tr\u00e4gt \u00fcber einem reichverzierten wei\u00dfen Hemd ein grau-schwarzes Damastkleid und einen braunen Pelz sowie eine 'Fuggerhaube'. Moosgr\u00fcner Grund, Signatur und Inschriften gelb. \n\n[http:\/\/forschung.gnm.de\/apps\/dmsweb2\/index.php?mode=detail&invnr=Gm2332]","en":"A portrait of Dr. Christoph Scheurl (born in 1481), who was a jurist and professor at the University of Wittenberg (Rector from 1st May 1507). From 1512 he was active as the legal adviser to the Nuremberg Council. The 28 year old wears a greyish black damask robe over a richly decorated shirt. He also wears a brown fur as well as a 'Fuggerhaube'. The background is moss green, and there is a signature and inscription in yellow paint. \n\n[http:\/\/forschung.gnm.de\/apps\/dmsweb2\/index.php?mode=detail&invnr=Gm2332]"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":""},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 48,5 x 40,5 cm\n\nMa\u00dfe mit Rahmen: 57 x 49 cm\n[http:\/\/forschung.gnm.de\/apps\/dmsweb2\/index.php?mode=detail&invnr=Gm2332]\n\n","en":"Dimensions of support: 48.5 x 40.5 cm\n\nDimensions including frame: 57 x 49 cm\n[http:\/\/forschung.gnm.de\/apps\/dmsweb2\/index.php?mode=detail&invnr=Gm2332]"},"Provenienz":{"de":"- Sammlung der Freiherren von Scheurl, N\u00fcrnberg\n\n[http:\/\/forschung.gnm.de\/apps\/dmsweb2\/index.php?mode=detail&invnr=Gm2332]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Lindenholz (Tilia sp.)\n\n\n[http:\/\/forschung.gnm.de\/apps\/dmsweb2\/index.php?mode=detail&invnr=Gm2332]","en":"Painting on lime wood (Tilia sp.)\n[http:\/\/forschung.gnm.de\/apps\/dmsweb2\/index.php?mode=detail&invnr=Gm2332]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"- Rechts: \n\"CHRISTOFERUS SCHEURLUS I V D \/ NATUS ANNOS \/ SU SCHEURLUS TIBI NOTUS E VIATOR \/ QUIS SCHEURLUS MAGIS EST AN \/ HIC AN ILLE\"\n\n- links die Devise: \n\"FORTES FORTUNA FORMIDAT \/ A A A\" \n\n[http:\/\/forschung.gnm.de\/apps\/dmsweb2\/index.php?mode=detail&invnr=Gm2332]","en":"- right: \n'CHRISTOFERUS SCHEURLUS I V D \/ NATUS ANNOS \/ SU SCHEURLUS TIBI NOTUS E VIATOR \/ QUIS SCHEURLUS MAGIS EST AN \/ HIC AN ILLE'\n\n- left, the motto: \n'FORTES FORTUNA FORMIDAT \/ A A A' \n\n[http:\/\/forschung.gnm.de\/apps\/dmsweb2\/index.php?mode=detail&invnr=Gm2332]"},"StempelZeichen":{"de":"","en":""},"VerwandteArbeiten":{"de":"","en":""},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"Dresden 1899, Nr. 4\nKronach, Leipzig 1994, 335, Nr. 156\nHalle 2002, 151, Nr. II.1\/6a","en":"Dresden 1899, No. 4\nKronach, Leipzig 1994, 335, No. 156\nHalle 2002, 151, No. II.1\/6a"}},"417708":{"Type":"","Oid":417708,"ObjectName":"FR027","Inventarnummer":"CH_KHZ-KMB_Dep24","Title":{"de":"Bildnis einer Frau"},"Link":"bildnis-einer-frau","Zuschreibung":{"de":"Lucas Cranach der \u00c4ltere","en":"Lucas Cranach the Elder"},"Dated":0,"DateBeginn":1503,"DateEnd":1513,"Longtext":{"de":"Brustbild einer betenden jungen Frau im schwarzen Kleid mit niederl\u00e4ndischer Haube, Dreiviertelprofil nach links \nR\u00fcckseite: Hl. Katharina (in Grisaille)\n\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]","en":"Half-length portrait of a young woman praying. She wears a black dress and a dutch bonnet and is depicted in three-quarters profile, facing left. \nReverse: St Catherine (in Grisaille)\n\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":""},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 42,6 x 33,7 x 0,45-0,7 cm\n(am unteren Rand beschnitten)\n\n[Heydenreich, CDA 2010]\n\n","en":"Dimensions of support: 42.6 x 33.7 x 0.45-0.7 cm\n(trimmed along the bottom edge)\n\n[Heydenreich, CDA 2010]"},"Provenienz":{"de":"- N\u00fcrnberg, Sammlung Chillingworth (1919) [1]\n- 1925 dem Kunsthaus Z\u00fcrich von Werner Abbegg geschenkt [2]\n- Seit 1985 als Leihgabe im Kunstmuseum Basel\n\n\n[1] [Friedl\u00e4nder, Rosenberg 1979, No. 27]\n[2] [Exhib. Cat. Frankfurt 2007, 138]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Eichenholz\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]","en":"Painting on oak wood\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"","en":""},"StempelZeichen":{"de":"","en":""},"VerwandteArbeiten":{"de":"","en":""},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"Basel 1974\nFrankfurt am Main\/London 2007-2008 \nBr\u00fcssel 2010, 138, Nr. 61\nD\u00fcsseldorf 2017, Nr. 69","en":"Basel 1974\nFrankfurt am Main\/London 2007-2008 \nBrussels 2010, 138, No. 61\nD\u00fcsseldorf 2017, No. 69"}},"417728":{"Type":"","Oid":417728,"ObjectName":"FR-none","Inventarnummer":"CH_KMB_178","Title":{"de":"Lucretia"},"Link":"lucretia","Zuschreibung":{"de":"","en":""},"Dated":0,"DateBeginn":1600,"DateEnd":1800,"Longtext":{"de":"Dreiviertelfigur vor schwarzem Grund. Lucretia in grauem Gewand mit silbrig schimmerndem pelzverbr\u00e4mten Brokatmantel, welche Brust und Bauch freigeben. Die rechte Hand zum Dolchstich erhoben. Das Haar unter einer Haube aufgesteckt, eine dicke Goldkette mit Perlen und Edelsteinanh\u00e4nger schm\u00fcckt ihren Hals.\n\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]\n\nDer Legende nach lebte Lucretia im 6. Jh. v. Chr. und war die sch\u00f6ne und tugendhafte Frau des R\u00f6mers Collatinus. In sie verliebte sich der Sohn des R\u00f6mischen K\u00f6nigs - Sextus Tarquinius. Bei einem Aufenthalt in ihrem Haus drohte Sextus, sie zu t\u00f6ten und ihre Ehre zu beflecken, wenn sie sich ihm nicht hingab. Nach der Vergewaltigung lie\u00df Lucretia  ihren Mann und ihren Vater Rache schw\u00f6ren und erdolchte sich. Das Geschehene f\u00fchrte zum Volksaufstand, in dem die K\u00f6nigsfamilie gest\u00fcrzt und das R\u00f6mische Reich zur Republik wurde.\nAls Inbegriff weiblicher Tugendhaftigkeit, Keuschheit, Treue und Ehre erfreute sich die Darstellung der Lucretia besonders im 16. Jh. gro\u00dfer Beliebtheit.\n[Literatur zum Thema: Bierende 2002, Follak 2002, Livius 1909]","en":"Lucretia is depicted as a three quarter length figure against a black background. She wears a grey robe and a shimmering silver brocade coat trimmed with fur, which reveals her breast and stomach. Her right hand is raised, poised to stab herself with the dagger. Her hair is pinned up underneath her bonnet and a broad gold chain with a pendant decorated with pearls and precious stones hangs around her neck.\n\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]\n\nAccording to the legend Lucretia lived in the 6th century BC and was the beautiful and virtuous wife of the roman Collatinus. The roman King's son - Sextus Tarquinius fell in love with her. During a stay in her house Sextus threatened to kill her and shame her honour if she did not surrender to him. After the rape Lucretia had her father and husband vow vengeance and then she stabbed herself. The event led to an uprising in which the royal family was overthrown and the Roman Empire became a Republic. \nDepictions of Lucretia who was seen as the epitomy of female virtue, chastity, fidelity and honour  enjoyed great popularity, particularly in the 16th century. \n[Literature: Bierende 2002, Follak 2002, Livius 1909]"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":"- Verkleinerte, beinahe identische Version am 29.\/30. November 1986 bei Sotheby's Monaco versteigert, Lot 409\n\n- \"eine etwa gleichgrosse, etwas gr\u00f6bere Tafel in W\u00f6rlitz\/Dessau (aus dem 19 Jahrhundert stammende Kopie Gotischen Haus, Photo Marburg 77474)\"\n\n[Koepplin, Exhib. Cat. Basel 1976, 662, N0. 577]\n\nTypus:\nFR042\n\n- \"Lukretia\" Kopie von Hans D\u00f6ring, 1514 datiert, 40,5 x 33 cm, St\u00e4dtisches Museum Wiesbaden \n[Koepplin, Exhib. Cat. Basel 1976, 662, N0. 578]"},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 86 x 60,5 x 0,7 cm\n(original)\n[Heydenreich, CDA 2010]\n\n\n","en":"Dimensions of support: 86 x 60.5 x 0.7 cm\n(original)\n[Heydenreich, CDA 2010]"},"Provenienz":{"de":"- 1823 Museum Faesch\n\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Holz\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]\n\n\"auf Lindenholz\"\n[Koepplin, Exhib. Cat. Basel 1974, 662, No. 577]","en":"Painting on wood\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]\n\n'lime wood'\n[Koepplin, Exhib. Cat. Basel 1974, 662, No. 577]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"","en":""},"StempelZeichen":{"de":"","en":"Reverse of the panel:\n- centre:\nhandwritten in black ink 'No. 156 ?' (not very legible)\n\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]"},"VerwandteArbeiten":{"de":"- Verkleinerte, beinahe identische Version am 29.\/30. November 1986 bei Sotheby's Monaco versteigert, Lot 409\n\n- \"eine etwa gleichgrosse, etwas gr\u00f6bere Tafel in W\u00f6rlitz\/Dessau (aus dem 19 Jahrhundert stammende Kopie Gotischen Haus, Photo Marburg 77474)\"\n\n[Koepplin, Exhib. Cat. Basel 1976, 662, N0. 577]\n\nTypus:\nFR042\n\n- \"Lukretia\" Kopie von Hans D\u00f6ring, 1514 datiert, 40,5 x 33 cm, St\u00e4dtisches Museum Wiesbaden \n[Koepplin, Exhib. Cat. Basel 1976, 662, N0. 578]","en":"- a small almost identical version was auctioned by Sotheby's Monaco on the 29th\/30th of November 1986, Lot 409\n\n- [...] in W\u00f6rlitz\/Dessau there is a cruder panel of about the same size (19th century copy in the Gotischen Haus, Photo Marburg 77474)'\n\n[Koepplin, Exhib. Cat. Basel 1974, 662, No. 577]\n\nType:\n- FR042\n\n- 'Lucretia' Hans D\u00f6ring, 1514, 40.5 x 33 cm, St\u00e4dtisches Museum Wiesbaden \n[Koepplin, Exhib. Cat. Basel 1974, 662, No. 578]"},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"Basel 1974, 662, Nr. 577","en":"Basel 1974, 662, No. 577"}},"417739":{"Type":"","Oid":417739,"ObjectName":"FR281B","Inventarnummer":"CH_KMB_179","Title":{"de":"Hirschjagd"},"Link":"hirschjagd","Zuschreibung":{"de":"","en":""},"Dated":0,"DateBeginn":1595,"DateEnd":1605,"Longtext":{"de":"Getreue Kopie nach der Wiener Version von 1529\n\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]","en":"Faithful copy after the version in Vienna, which is dated 1529 \n\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":"- Jagdzeichungen, Paris, Louvre\n\n[Friedl\u00e4nder, Rosenberg 1932, 72]\n[Friedl\u00e4nder, Rosenberg 1979, under No. 281B]"},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 86,5 x 124,3 cm\n\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]\n\n","en":"Dimensions of support: 86.5 x 124.3 cm\n\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]"},"Provenienz":{"de":"- 1823 Museum Faesch\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Holz\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]\n\n\"auf Eichenholz\" \n[Koepplin, Exhib. Cat. Basel 1974, 242]","en":"Painting on wood\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]\n\n'on oak wood' \n[Koepplin, Exhib. Cat. Basel 1974, 242]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"","en":""},"StempelZeichen":{"de":"","en":"Reverse of the panel:\nmonogram in brown ink 'HVP [linked, V inside H]' \nin blue chalk '179' \n- bottom right:\nprinted label: coat of arms (Baselstab) and 'KUNSTMUSEUM BASEL', handwritten on this: '1941 Nr. 179 (Museum F\u00e4sch) Werkstatt des Lukas Cranach d. Ae. Hirschjagd 1529.'\n- bottom left:\nlabel with '288'\n\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]"},"VerwandteArbeiten":{"de":"- Jagdzeichungen, Paris, Louvre\n\n[Friedl\u00e4nder, Rosenberg 1932, 72]\n[Friedl\u00e4nder, Rosenberg 1979, under No. 281B]","en":"- 'Hunting Scene', drawing, Paris, Louvre\n\n[Friedl\u00e4nder, Rosenberg 1932, 72]\n[Friedl\u00e4nder, Rosenberg 1979, under No. 281B]"},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"Basel 1974, 242f, Nr. 139\nLuxemburg 2007, Bd. 2, 330-332, Nr. 2","en":"Basel 1974, 242f, No. 139\nLuxemburg 2007, Bd. 2, 330-332, No. 2"}},"417757":{"Type":"","Oid":417757,"ObjectName":"FR-none","Inventarnummer":"CH_KMB_180","Title":{"de":"Die Auferstehung Christi und der Triumph des Auferstandenen \u00fcber Tod und Teufel"},"Link":"die-auferstehung-christi-und-der-triumph-des-auferstandenen-uber-tod-und-teufel","Zuschreibung":{"de":"","en":""},"Dated":1537,"DateBeginn":1537,"DateEnd":1537,"Longtext":{"de":"Der Auferstandene mit einem roten Mantel, der die Seitenwunde entbl\u00f6\u00dft, frontal, in der Linken die Kreuzesfahne haltend. Der linke Fu\u00df steht auf einer Weltkugel. Zu den F\u00fc\u00dfen Christi liegen ausgestreckt Teufel und Tod. Hinter Christus die ins Bild ragende Grabplatte, um die f\u00fcnf schlafende W\u00e4chter lagern. Dahinter Landschaftsausblick auf Kirche und Burgberg, sowie See und Berge. Himmel mit heraufziehender Morgend\u00e4mmerung und Wolken am oberen Bildrand\n\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]","en":"The resurrected Christ is depicted frontally in a red coat, which reveals his wounds. He holds the banner of the cross in his left hand and his left foot rests on a globe. The Devil and Death lie stretched out at his feet. Behind him the tomb stone projects into the image and five sleeping watchmen are camped around it. In the background there is a view into a landscape with a church, a fortified hill as well as a lake and mountains. There is a dawn sky and clouds are visible along the top of the painting. \n\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":"- Die Figuren der W\u00e4chter teilweise kopiert nach der Auferstehung aus Cranachs Holzschnitt-Passion von 1509 \n[vgl. Koepplin, Exhib. Cat. Basel 1974, Bd. 2, 476, No. 323]"},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 64 x 56,8 cm\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]\n\n","en":"Dimensions of support: 64 x 56.8 cm\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]"},"Provenienz":{"de":"- 1907 Ankauf aus dem Historischen Museum Basel\n\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Holz\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]","en":"Painting on wood\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"","en":""},"StempelZeichen":{"de":"","en":"Reverse of the panel:\n- top:\nlabel with the city coat-of-arms (Baselstab) and '180'\n- beside this:\nwritten in red chalk 'A' ; in blue chalk '180' \nprinted label: the city coat-of-arms (Baselstab) and 'KUNSTMUSEUM BASEL [printed], 1941 Nr. 180 (Aus dem Hist. Museum) Werkstatt des Lukas Cranach d. Ae. Die Auferstehung Christi und der Triumph des Auferstandenen \u00fcber Tod und Teufel.[handwritten]'\n\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]"},"VerwandteArbeiten":{"de":"- Die Figuren der W\u00e4chter teilweise kopiert nach der Auferstehung aus Cranachs Holzschnitt-Passion von 1509 \n[vgl. Koepplin, Exhib. Cat. Basel 1974, Bd. 2, 476, No. 323]","en":"- The figures of the watchmen have to an extent been copied from the 'Resurrection' in Cranach's series of Passion woodcuts from 1509\n[see Koepplin, Exhib. Cat. Basel 1974, Bd. 2, 476, No. 323]"},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"","en":""}},"417758":{"Type":"","Oid":417758,"ObjectName":"FR-none","Inventarnummer":"CH_KMB_181","Title":{"de":"Die heilige Ursula mit ihren Jungfrauen"},"Link":"die-heilige-ursula-mit-ihren-jungfrauen","Zuschreibung":{"de":"","en":""},"Dated":0,"DateBeginn":1550,"DateEnd":1700,"Longtext":{"de":"Hl. Ursula kniend in einer Landschaft, hinter ihr im Halbkreis die Jungfrauen \n\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]","en":"St Ursula kneels in a landscape, the virgins stand behind her in a semicircle.\n\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":""},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 109,7 x 79,8 cm\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]\n\n","en":"Dimensions of support: 109.7 x 79.8 cm\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]"},"Provenienz":{"de":"- 1823 Museum Faesch \n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Leinwand\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]","en":"Painting on canvas\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"","en":""},"StempelZeichen":{"de":"","en":"On the stretcher:\n- top: \nlabel with the city coat-of-arms (Baselstab) and '181'\nwritten in red chalk 'A' \nprinted label with the city coat-of-arms (Baselstab) and 'KUNSTMUSEUM BASEL [printed], 1941 Nr. 181 (Museum F\u00e4sch) Werkstatt des Lukas Cranach d. Ae. Die heilige Ursula mit ihren Jungfrauen. [handwritten]'\n\nOn the canvas:\n- bottom:\nlabel with '296'\n\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]"},"VerwandteArbeiten":{"de":"","en":""},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"","en":""}},"417759":{"Type":"","Oid":417759,"ObjectName":"FR-none","Inventarnummer":"CH_KMB_182","Title":{"de":"Bildnis des Markgrafen Georg von Brandenburg"},"Link":"bildnis-des-markgrafen-georg-von-brandenburg","Zuschreibung":{"de":"","en":""},"Dated":0,"DateBeginn":1600,"DateEnd":1800,"Longtext":{"de":"Der b\u00e4rtige, barh\u00e4uptige Markgraf als Halbfigur im Dreiviertelprofil nach rechts. Bekleidet mit dunkler pelzverbr\u00e4mter Schaube \u00fcber schwarzem Rock, doppelreihige Kette, vor grauem Grund.\n\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]","en":"A half-length portrait of the bearded, and bare headed Duke depicted in three-quarters profile, facing right against a grey background. He wears a dark overcoat trimmed with fur over a black tunic. He has a double chain around his neck.  \n\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":""},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 21,5 x 15,5 cm\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]\n\n","en":"Dimensions of support: 21.5 x 15.5 cm\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]"},"Provenienz":{"de":"- 1823 Museum Faesch\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Nadelholz\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]","en":"Painting on softwood\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"","en":""},"StempelZeichen":{"de":"","en":"Reverse of the panel:\n\nprinted label with the city coat-of-arms (Baselstab) and 'KUNSTMUSEUM BASEL [printed], 1941 Nr. 182 (Museum F\u00e4sch) Schule des Lukas Cranach. Bildnis des Markgrafen Georg von Brandenburg. [handwritten]'\nWritten in ink on the panel 'N 412' \n- left:\nmasking tape with 'Depotwand Nr. 15'\n\nOn the frame:\nin red chalk 'A' \n\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]"},"VerwandteArbeiten":{"de":"","en":""},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"","en":""}},"417760":{"Type":"","Oid":417760,"ObjectName":"FR-none","Inventarnummer":"CH_KMB_183","Title":{"de":"Bildnis Herzog Georg der B\u00e4rtige (1471-1539)"},"Link":"bildnis-herzog-georg-der-bartige-1471-1539","Zuschreibung":{"de":"","en":""},"Dated":0,"DateBeginn":1600,"DateEnd":1800,"Longtext":{"de":"Der b\u00e4rtige, barh\u00e4uptige Herzog als Halbfigur, im Dreiviertelprofil nach rechts, in schwarzer Schaube \u00fcber schwarzem Rock mit Ordenskette (Goldenes Vlies) vor grauem Grund.\n\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]","en":"A half-length portrait of the bearded, bald Duke in three-quarters profile, facing right against a grey background. He wears a black overcoat over a black tunic and a chain with the golden fleece hangs around his neck. \n\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":""},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 21,2 x 15,5 cm\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]\n\n","en":"Dimensions of support: 21.2 x 15.5 cm\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]"},"Provenienz":{"de":"- 1823 Museum Faesch \n\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Nadelholz\n\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]","en":"Painting on softwood\n\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"","en":""},"StempelZeichen":{"de":"","en":"On the reverse of the panel:\n- from the top to the bottom:\nlabel with a serrated edge '14.' in ink\nlabel with the city coat-of-arms (Baselstab) and '183'\nwritten in ink on the panel 'N 403'\nprinted label with the coat of arms (Baselstab) and 'KUNSTMUSEUM BASEL', handwritten on this: '1941 Nr. 185 (Museum F\u00e4sch) Schule des Lukas Cranach. Bildnis des Herzogs Georg von Sachsen.'\n- left:\nmasking tape with 'Depotwand Nr. 15'\n\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]"},"VerwandteArbeiten":{"de":"","en":""},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"","en":""}},"417893":{"Type":"","Oid":417893,"ObjectName":"FR-none","Inventarnummer":"CH_KMB_184","Title":{"de":"Bildnis Herzog Ulrich von W\u00fcrttemberg (1487-1550)"},"Link":"bildnis-herzog-ulrich-von-wurttemberg-1487-1550","Zuschreibung":{"de":"","en":""},"Dated":0,"DateBeginn":1600,"DateEnd":1800,"Longtext":{"de":"Halbfigurige Darstellung im Dreiviertelprofil nach rechts; bekleidet mit schwarzer Schaube \u00fcber schwarzem Rock, wei\u00df gef\u00e4lteltem Hemd und goldener Kette, sowie gro\u00dfem schwarzen Barett vor grauem Grund.\n\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]","en":"Half-length portrait in three quarter profile, facing right against a grey background. The sitter wears a black overcoat over a black tunic and a white shirt. He has a gold chain around his neck and a black beret on his head. \n\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":""},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 21,5 x 15,5 cm\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]\n\n","en":"Dimensions of support: 21.5 x 15.5 cm\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]"},"Provenienz":{"de":"- 1823 Museum Faesch\n\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Nadelholz\n\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]","en":"Painting on softwood\n\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"","en":""},"StempelZeichen":{"de":"","en":"Reverse of the panel:\n- from the top to the bottom:\nlabel with serrated edge '12.' in ink\nwritten in pencil on the panel '...w\u00fcrttemberg'\nlabel with the city coat of arms (Baselstab) and '184'\nprinted label with the coat of arms (Baselstab) and 'KUNSTMUSEUM BASEL [printed], 1941 Nr. 184 (Museum F\u00e4sch) Schule des Lukas Cranach. Bildnis des Herzogs Ulrich von W\u00fcrttemberg. [handwritten]'\nwritten in ink on the panel '384'\n- left:\nmasking tape with 'Depotwand Nr. 15'\n\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]"},"VerwandteArbeiten":{"de":"","en":""},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"","en":""}},"417912":{"Type":"","Oid":417912,"ObjectName":"FR-none","Inventarnummer":"CH_KMB_185","Title":{"de":"Bildnis F\u00fcrst Wolfgang der Standhafte von Anhalt-K\u00f6then (1492-1566)"},"Link":"bildnis-furst-wolfgang-der-standhafte-von-anhalt-kothen-1492-1566","Zuschreibung":{"de":"","en":""},"Dated":0,"DateBeginn":1600,"DateEnd":1800,"Longtext":{"de":"Halbfigurige Darstellung im Dreiviertelprofil nach rechts\nvor grauem Grund.\n\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]","en":"Half-length portrait in three quarter profile, facing right against a grey background.\n\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":""},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 21,5 x 15,5 cm\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]\n\n","en":"Dimensions of support: 21.5 x 15.5 cm\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]"},"Provenienz":{"de":"- 1823 Museum Faesch \n\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Nadelholz\n\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]","en":"Painting on softwood\n\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"","en":""},"StempelZeichen":{"de":"","en":"Reverse of the panel:\n- from the top to the bottom:\nlabel with the city coat-of-arms (Baselstab) and '185'\nwritten in ink on the panel 'N 411'\nprinted label with the coat-of-arms (Baselstab) and 'KUNSTMUSEUM BASEL [printed], 1941 Nr. 185 (Museum F\u00e4sch) Schule des Lukas Cranach. Bildnis des F\u00fcrsten Wolfgang von Anhalt. [handwritten]'\n- left:\nmasking tape with 'Depotwand Nr. 15'\n\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]"},"VerwandteArbeiten":{"de":"","en":""},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"","en":""}},"417921":{"Type":"","Oid":417921,"ObjectName":"FR-none","Inventarnummer":"CH_KMB_1015","Title":{"de":"Bildnis des Philipp Melanchthon"},"Link":"bildnis-des-philipp-melanchthon","Zuschreibung":{"de":"Lucas Cranach der J\u00fcngere","en":"Lucas Cranach the Younger"},"Dated":0,"DateBeginn":1560,"DateEnd":1580,"Longtext":{"de":"Halbfiguriges Bildnis im Dreiviertelprofil nach links vor grauem (fleckigem) Grund. Schwarze Schaube, am Hals wird rotes Wams mit wei\u00dfem Faltenkragen sichtbar. In den H\u00e4nden geschlossenes Buch.\n\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]","en":"Half-length portrait in three quarter profile, facing left against a grey (patchy) background. The sitter wears a black overcoat and a red doublet with a white collar, which is visible around the neck. He holds a closed book in his hands.\n\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":"- Fr\u00fcheste bekannte Version wohl \u00d6stra Ryd (Schweden), Kirche, datiert 1544, allerdings (wie die fr\u00fchen Varianten \u00fcberwiegend) mit ge\u00f6ffnetem Buch.\n\n[Kunstmuseum Basel 2011]"},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 73,3 x 56,5 cm\n(R\u00e4nder beschnitten)\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]\n\n","en":"Dimensions of support: 73.3 x 56.5 cm\n(trimmed along all four edges)\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]"},"Provenienz":{"de":"","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Leinwand\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]","en":"Painting on canvas\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"","en":""},"StempelZeichen":{"de":"","en":"On the stretcher:\nlabel with the city coat-of-arms (Baselstab)printed on it, on this 'Unbekannt 16. Jhdt 1015'\nprinted label with the coat-of-arms (Baselstab) and 'KUNSTMUSEUM BASEL [printed], 1943 Nr. 1015 (Herkunft?) Schweiz. Schule Bildnis des Melanchton[sic!] Halbfigur nach links. [handwritten]'\nwritten in red chalk 'A'\n\nReverse of the canvas:\n- bottom left:\nprinted paper label: '196'\n\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]"},"VerwandteArbeiten":{"de":"- Fr\u00fcheste bekannte Version wohl \u00d6stra Ryd (Schweden), Kirche, datiert 1544, allerdings (wie die fr\u00fchen Varianten \u00fcberwiegend) mit ge\u00f6ffnetem Buch.\n\n[Kunstmuseum Basel 2011]","en":"- the earliest known variant is in a church in \u00d6stra Ryd (Sweden). It is dated '1544', but depicts the sitter (as with most of the earlier variants) holding an open book.\n\n[Kunstmuseum Basel 2011]"},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"","en":""}},"417937":{"Type":"","Oid":417937,"ObjectName":"FR336A","Inventarnummer":"CH_KMB_1228","Title":{"de":"Bildnis Johann Friedrich der Grossm\u00fctige, Kurf\u00fcrst von Sachsen (1503-1554)"},"Link":"bildnis-johann-friedrich-der-grossmutige-kurfurst-von-sachsen-1503-1554","Zuschreibung":{"de":"Lucas Cranach der \u00c4ltere","en":"Lucas Cranach the Elder"},"Dated":1533,"DateBeginn":1533,"DateEnd":1533,"Longtext":{"de":"Brustbild im Halbprofil nach rechts mit vor dem Bauch ineinander gelegten H\u00e4nden, hellblauer Grund.\n\nR\u00fcckseite: \nSchwarz mit aufgeklebten Wappen.\n\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]","en":"A half-length portrait depicting the sitter in half profile, facing right against a light blue background. His hands are folded in front of his stomach. \n\nReverse: \n- black\n- two coats-of-arms executed on paper are glued onto the reverse \n\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":"- Eventuelles Gegenst\u00fcck?:\n'Sibylle von Cleve', Sammlung Kisters, Kreuzlingen\n[vgl. Koepplin, Exhib. Cat. Basel 1974, Bd. 2, 797, under Note 302, No. 194]\n[Cicerone, IX, 1917, 371, with Fig.]\n\n- 'Bildnis des Kurf\u00fcrsten Johann Friedrich von Sachsen', bezeichnet mit Schlange, datiert \"1532\". Auf Lindenholz. 19,7 x 13,3 cm. Kreuzlingen, Sammlung Heinz Kisters\n[Koepplin, Exhib. Cat. Basel 1974, 302, No. 194]\n\n[Kunstmuseum Basel 2011]"},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 20,6 x 14,5 x 0,3 cm (original)\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]\n\n","en":"Dimensions of support: 20.6 x 14.5 x 0.3 cm (original)\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]"},"Provenienz":{"de":"- 1921 Depositum der Prof. J. J. Bachofen-Burckhard-Stiftung\n\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Buchenholz (augenscheinlich)\n[Heydenreich, cda 2010]\n\n\"Auf Lindenholz\"\n[Koepplin, Exhib. Cat. Basel 1974, 302, No. 194]","en":"Painting on beech wood (probably)\n[Heydenreich, cda 2010]\n\n'on lime wood'\n[Koepplin, Exhib. Cat. Basel 1974, 302, No. 194]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"- Am Hemdkragen in wei\u00dfer Farbe gemalte, \ngestickte Devise: \"ALS * IN * EREN\/ BEN *ALS *IN * ER...\"","en":"- on the sitter's shirt collar in white paint: \nEmbroidered motto: 'ALS * IN * EREN\/ BEN *ALS *IN * ER...'"},"StempelZeichen":{"de":"","en":"Reverse of the panel:\n- top: \na piece of paper, attached with glue, with a handwritten text in brown ink 'Portrait de Jean Friedric Electeur de Saxe grand Protecteur des Protestants du Temps de la Reformation. peint par Luc M\u00fcller de Cranach qui vivait allors \u00e0 la Cour de Dresde & qui lorsque le dit Electeur fut fait prisonnier par l'Empereur Charles, le suivit en Prison'...\n\n- centre: \ncombined coat of arms of Johann Friedrich und Sibylle of Kleve, painted on paper and attached with glue \n\n- bottom: \na piece of paper, attached with glue, with a handwritten text in brown ink. Continuation of the text above: ...'& l'y servit pour luy prouver son attachement pendant 5 an Siehe Conversations Lexicon T.5. pag. 216 & Tucher Mahler Lexicon pag. 365.'\n\nOn the frame:\nprinted label with the coat-of-arms (Baselstab) and 'KUNSTMUSEUM BASEL [printed], 1943 Nr. 1228 (Bachofensammlung 1920) Lukas Cranach d. Ae. Friedrich d. Grossm\u00fctige Kurf\u00fcrst v. Sachsen. [handwritten]'\n\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]"},"VerwandteArbeiten":{"de":"- Eventuelles Gegenst\u00fcck?:\n'Sibylle von Cleve', Sammlung Kisters, Kreuzlingen\n[vgl. Koepplin, Exhib. Cat. Basel 1974, Bd. 2, 797, under Note 302, No. 194]\n[Cicerone, IX, 1917, 371, with Fig.]\n\n- 'Bildnis des Kurf\u00fcrsten Johann Friedrich von Sachsen', bezeichnet mit Schlange, datiert \"1532\". Auf Lindenholz. 19,7 x 13,3 cm. Kreuzlingen, Sammlung Heinz Kisters\n[Koepplin, Exhib. Cat. Basel 1974, 302, No. 194]\n\n[Kunstmuseum Basel 2011]","en":"- Possible pendant ?:\n'Sibylle of Cleve', Kisters Collection, Kreuzlingen\n[see Koepplin, Exhib. Cat. Basel 1974, Bd. 2, 797, under Fn. 302, No. 194]\n[Cicerone, IX, 1917, 371, with Fig.]\n\n- 'Portrait of the Elector Johann Friedrich of Saxony', winged serpent, dated '1532', on lime wood, 19.7 x 13.3 cm. Kreuzlingen, Collection of Heinz Kisters\n[Koepplin, Exhib. Cat. Basel 1974, 302, No. 194]\n\n[Kunstmuseum Basel 2011]"},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"","en":""}},"417997":{"Type":"","Oid":417997,"ObjectName":"FR-none","Inventarnummer":"CH_KMB_1236","Title":{"de":"Bildnis Martin Luthers"},"Link":"bildnis-martin-luthers","Zuschreibung":{"de":"","en":""},"Dated":0,"DateBeginn":1600,"DateEnd":1900,"Longtext":{"de":"Halbfigur im Dreiviertelprofil nach rechts. Im schwarzen Gelehrtenrock und mit Barett vor dunklem, br\u00e4unlich-gr\u00fcnem Grund.\n\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]","en":"Half-length portrait depicting the sitter in three-quarter profile, facing right against a dark brownish green background. He wears a black academic robe and a beret. \n\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":""},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 48,8 x 34,4 cm\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]\n\n","en":"Dimensions of support: 48.8 x 34.4 cm\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]"},"Provenienz":{"de":"- Depositum der Prof. J.J. Bachofen-Burckhard-Stiftung 1921\n[Kunstmuseum Basel, revised 2011]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Holz\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]","en":"Painting on wood\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"- Oben rechts: \n\"D.MARTIN.LVTHER\"; in schwarzer Farbe gemalt","en":"- top right: \n'D.MARTIN.LVTHER'; in black paint"},"StempelZeichen":{"de":"","en":"Reverse of the panel:\n- top right:\nprinted label with the coat-of-arms (Baselstab) and 'KUNSTMUSEUM BASEL [printed], 1943 Nr. 1236 (Bachofensammlung 1920) Schule des Lukas Cranach Bildnis des Martin Luther. [handwritten]'\n- bottom right:\naddress label, torn: '...rrn [in pencil] Prof. Bachof...'\n- top centre:\nin red chalk 'A'\n- half way up the panel:\nin blue chalk 'A 94'\n\n[\u00d6ffentliche Kunstsammlung Basel, revised 2011]"},"VerwandteArbeiten":{"de":"","en":""},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"","en":""}},"418054":{"Type":"","Oid":418054,"ObjectName":"FR380","Inventarnummer":"DE_KSVC_M419","Title":{"de":"Der Schmerzensmann"},"Link":"der-schmerzensmann","Zuschreibung":{"de":"Lucas Cranach der J\u00fcngere","en":"Lucas Cranach the Younger"},"Dated":0,"DateBeginn":1537,"DateEnd":1553,"Longtext":{"de":"Die Darstellung zeigt den sitzenden Schmerzensmann als Halbfigur vor schwarzem Grund. Der nur mit einem Lendentuch bekleidete K\u00f6rper ist mit Wundmalen \u00fcbers\u00e4ht, aus den Handwunden laufen lange Blutbahnen die Arme entlang. Der dornenbekr\u00f6nte Kopf ist leicht nach links geneigt. In der linken Armbeuge h\u00e4t Christus Rute und Gei\u00dfel.\n[G\u00f6rres, cda 2016]","en":"The painting depicts a half-length, seated Man of Sorrows against a black background. He only wears a loincloth on his body, which is covered in wounds. Long streams of blood run along his arms from the wounds in his hands. His head is crowned with thorns and inclined to the left. Christ holds the rods and a whip in the bend his left arm.\n[G\u00f6rres, cda 2016]"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":"- Kopie aus dem 17.\/fr\u00fchen 18. Jahrhundert in etwas gr\u00f6\u00dferem Format (Holz, 99 x 72 cm) wurde 2015 bei Hugo Ruef, M\u00fcnchen, versteigert (Hugo Ruef, M\u00fcnchen, 546 Auktion, 26.10.2015, Los 69, mit Abb.) [PRIVATE_NONE-P153]?\n[Cat. Coburg 2018, 76]"},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 85,5 x 57,3 x 1,7 cm\n[Cat. Coburg 2018, 76]\n","en":"Dimensions of support: 85.5 x 57.3 x 1.7 cm\n[Cat. Coburg 2018, 76]"},"Provenienz":{"de":"- 1901 Auktion J. M. Heberle (H. Lempertz' S\u00f6hne), K\u00f6ln, 05.11.1901, Nr. 49\n- 1903 Kunstmarkt, Auktionshaus Helbing, M\u00fcnchen 7.12.1903, Nr. 21\n- Privatbesitz Arco-Zinneberg, M\u00fcnchen\n- 1966 Kunstmarkt, Auktionshaus Adolf Weinm\u00fcller, M\u00fcnchen 28\/30.11.1966, Nr. 1016, Taf. 52\n- 1966 Sammlung Georg Sch\u00e4fer Schweinfurt (erworben im Nachverkauf bei Weinm\u00fcller am 29.11, M\u00fcnchen)\n- seit 1986 als Dauerleihgabe in den Kunstsammlungen der Veste Coburg\n- 2003 Oberfrankenstiftung, als Dauerleihgabe in den Kunstsammlungen der Veste Coburg \n[Cat. Coburg 2018, 76]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Buchenholz\n[Cat. Coburg 2018, 76]","en":"Painting on beech wood\n[Cat. Coburg 2018, 76]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"keine","en":"none"},"StempelZeichen":{"de":"","en":"Reverse:\n- label: 'Sammlung Georg Sch\u00e4fer Schweinfurt 41509519'\n- label: Kunstsammlungen Basel, Cranach exhibition 1974\n- handwritten in chalk: '1016\/II' (= lot no. auction Weinm\u00fcller 1966) and 'BIV\/517\/I'\n[Cat. Coburg 2018, 76]"},"VerwandteArbeiten":{"de":"- Kopie aus dem 17.\/fr\u00fchen 18. Jahrhundert in etwas gr\u00f6\u00dferem Format (Holz, 99 x 72 cm) wurde 2015 bei Hugo Ruef, M\u00fcnchen, versteigert (Hugo Ruef, M\u00fcnchen, 546 Auktion, 26.10.2015, Los 69, mit Abb.) [PRIVATE_NONE-P153]?\n[Cat. Coburg 2018, 76]","en":"- 17th\/early 18th century copy, slightly larger format (wood, 99 x 72 cm) was auctioned in 2015 by Hugo Ruef, Munich (546 auction, 26.10.2015, lot 69, ill.) [PRIVATE_NONE-P153]?\n[Cat. Coburg 2018, 76]"},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"Basel 1974, Bd. 2, Nr. 291","en":"Basel 1974, Bd. 2, no. 291"}},"418067":{"Type":"","Oid":418067,"ObjectName":"FR-none","Inventarnummer":"DE_BRD-KSVC_M326","Title":{"de":"Christian II. K\u00f6nig von D\u00e4nemark"},"Link":"christian-ii-konig-von-danemark","Zuschreibung":{"de":"Lucas Cranach der \u00c4ltere","en":"Lucas Cranach the Elder"},"Dated":1524,"DateBeginn":1524,"DateEnd":1524,"Longtext":{"de":"Brustbildnis eines Adliger (Christian II. K\u00f6nig von D\u00e4nemark ?) nach rechts gewandt vor blauem Grund; er tr\u00e4gt eine pelzverbr\u00e4mte Schaube, darunter ein rot-schwarzes Gewand und ein wei\u00dfes Untergewand mit besticktem Kragen, dazu eine verzierte Kopfbedeckung und eine Kette mit Anh\u00e4nger des Ordens vom Goldenen Vlies.\n[Herrschaft, cda 2018]","en":"A bust-length portrait of an noble man (Christian II, King of Denmark ?), facing right against a blue background. He is wearing a fur-trimmed cloak over a red-black robe and a white undergarment with an embroidered collar. He has a decorated hat on his head and a chain with a golden fleece pendant around his neck. \n[Herrschaft, cda 2015]"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":""},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 29,7 x 22,5 (ohne nachtr\u00e4glich angebrachten Anleimer) x 0,75 cm (Originaltafel\/1,7 cm (mit Parkettierung)\n[Cat. Coburg 2018, 130]\nMa\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 29,8 x 23,8 cm\n[Maedebach, Exhib. Cat. Coburg 1972, No. 18]\n","en":"Dimensions of support: 29.7 x 22.5 (without additions) x 0.75 cm (original panel\/1.7 cm (including cradle)\n[Cat. Coburg 2018, 130]\nDimensions of support: 29.8 x 23.8 cm\n[Maedebach, Exhib. Cat. Coburg 1972, No. 18]"},"Provenienz":{"de":"- 1943 in einer Strafsache gegen zwei Kriminalbeamte vor dem SS- und Polizeigericht in Metz beschlagnahmt (Echtheitsbest\u00e4tigung von Ernst Buchner, Generaldirektor der Bayerischen Staatsgem\u00e4ldesammlung)\n- 1944, 28 Juni: Luftschutzkeller des F\u00fchrerbaus in M\u00fcnchen f\u00fcr die geplante Sammlung Linz\n- 1945 Central Collecting Point M\u00fcnchen\n- 1949 Ministerpr\u00e4sident Bayern, dannach Bundesrepublik Deutschland, als ehemaliger Reichsbesitz (m\u00fc47317) [1]\n- 1966 als Dauerleihgabe an die Kunstsammlungen der Veste Coburg\n[1]http:\/\/www.badv.bund.de\/DE\/OffeneVermoegensfragen\/Provenienzrecherche\/Provenienzen\/Daten\/47000_47999\/47317.html\n[Cat. Coburg 2018, 130]\nF\u00fcr weitere Diskussion siehe auch 'Beschreibung\/Interpretation'","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Lindenholz\n[Cat. Coburg 2018, 130]\n\nLindenholz\n[Maedebach, Exhib. Cat. Coburg 1972, No. 18]","en":"Painting on lime wood\n[Cat. Coburg 2018, 130]\n\nLime wood\n[Maedebach, Exhib. Cat. Coburg 1972, No. 18]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"- am linken oberen Bildrand: \n\"Herzog Georg von Sachsen. obyt, 1539\"; in gelber Farbe","en":"- on the left of the top edge:\n'Herzog Georg von Sachsen. obyt, 1539';  in yellow paint"},"StempelZeichen":{"de":"","en":"Reverse:\n- handwritten '47317' (= Munich number)\n- adhesive label '3553' (= Linz number)\n- Stamp 'Eigentum der Bundesrepublik Deutschland'\n- handwritten KVC\n[Cat. Coburg 2018, 130]"},"VerwandteArbeiten":{"de":"","en":""},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"","en":""}},"418089":{"Type":"","Oid":418089,"ObjectName":"FR-none","Inventarnummer":"DE_BRD-KSVC_M337","Title":{"de":"Maria mit Kind und Johannesknaben"},"Link":"maria-mit-kind-und-johannesknaben","Zuschreibung":{"de":"Lucas Cranach der \u00c4ltere","en":"Lucas Cranach the Elder"},"Dated":0,"DateBeginn":1507,"DateEnd":1519,"Longtext":{"de":"Halbfigur der Madonna sitzend, in einer Landschaft mit Burg auf einem Felsen links.\n\n[Maedebach, Exhib. Cat. Coburg 1972, No. 4]","en":"The Virgin is depicted as a half-length figure sitting in a landscape with a castle on a rocky crag to the left. \n\n[Maedebach, Exhib. Cat. Coburg 1972, No. 4]"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":"- Kopie in einem Rahmen des 19. Jahrhunderts in S. Anna, Augsburg\n\n[Kunstsammlungen der Veste Coburg, revised 2010]"},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 67,4 x 45,4 cm\n[Kunstsammlungen der Veste Coburg, revised 2010]\nMa\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 67 x 45,5 cm \n[Maedebach, Exhib. Cat. Coburg 1972, No. 4]\n","en":"Dimensions of support: 67.4 x 45.4 cm\n[Kunstsammlungen der Veste Coburg, revised 2010]\nDimensions of support: 67 x 45.5 cm \n[Maedebach, Exhib. Cat. Coburg 1972, No. 4]"},"Provenienz":{"de":"- Mandl von Deutenhofen, Schlo\u00df T\u00fc\u00dfling, Oberbayern (?)\n- vor 1926 Herr L. Rosenthal (The Burlington Magazine 1937)\n- 1926 Kunsthandel London, erst Mellaert, dann Bottenwieser [Friedl\u00e4nder, Rosenberg 1932]\n- 1937 London, Matthiesen Ltd. Kunsthandel\n- vor 1941 Galerie Neupert, Z\u00fcrich oder Galerie Tanner, Z\u00fcrich\n- 1941 Galerie Fischer, Luzern [1][2]\n- 25.2.1941 von dort im Tausch gegen beschlagnahmte Bilder aus dem ERR (Tauschwert sfrs. 50.000) an Hermann G\u00f6ring (G\u00f6ring Report, S. 129, Att. 53; 457-08-68 Fischer Rev. Ber. 17.8.1946, S. 10, Rev. Ber. 19.4.1952, S. 18; Schr. Saxer 28.1.1949 Anlage d.)[1][2]\n- Ehemals reichseigener Kunstbesitz, 5877\n- seit 1966 als Dauerleihgabe der Bundes Republik Deutschlands an der Kunstsammlungen der Veste Coburg.\n\n[1]Kunstsammlung G\u00f6ring: DHM Datenbank:\nhttp:\/\/www.dhm.de\/datenbank\/goering\/dhm_goering.php?seite=5&fld_0=RMG00492\n[2]http:\/\/www.badv.bund.de\/DE\/OffeneVermoegensfragen\/Provenienzrecherche\/Provenienzen\/Daten\/5000_5999\/5877.html (accessed 28.01.2015)\n[Cat. Coburg 2018, 40]\n\nF\u00fcr eine Diskussion siehe auch 'Beschreibung\/Interpretation'","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Lindenholz\n[Cat. Coburg 2018, 40]\n\nLindenholz\n[Maedebach, Exhib. Cat. Coburg 1972, No. 4]","en":"Painting on lime wood\n[Cat. Coburg 2018, 40]\n\nLime wood\n[Maedebach, Exhib. Cat. Coburg 1972, No. 4]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"","en":""},"StempelZeichen":{"de":"","en":"Reverse of the panel: \n- at the bottom bevelled edge of the original panel (the seal was probably moved from the original panel to this position when the panel was cradled):wax seal: Mandl von Deutenhofen (?)\n- on the moveable members stamps and inscriptions: '45\/67' (dimensions); 'G. 928' (the mistranscribed Berchtesgaden number from the CCP-index card 829), 'AG 35'\n- stamp 'FD 12'\n[Cat. Coburg 2018, 40]"},"VerwandteArbeiten":{"de":"- Kopie in einem Rahmen des 19. Jahrhunderts in S. Anna, Augsburg\n\n[Kunstsammlungen der Veste Coburg, revised 2010]","en":"- copy in a 19th century frame in St Anna, Augsburg\n\n[Kunstsammlungen der Veste Coburg, revised 2010]"},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"Coburg 1972, Nr. 1\nRom 2010, Nr. 49","en":"Coburg 1972, no. 1\nRome 2010, no. 49"}},"418098":{"Type":"","Oid":418098,"ObjectName":"FR-none","Inventarnummer":"DE_KSVC_M010","Title":{"de":"Ungleiches Paar (Die verliebte Alte)"},"Link":"ungleiches-paar-die-verliebte-alte","Zuschreibung":{"de":"Lucas Cranach der \u00c4ltere","en":"Lucas Cranach the Elder"},"Dated":0,"DateBeginn":1535,"DateEnd":1545,"Longtext":{"de":"An einem Tisch sitzend, geht eine fast zahnlose Alte einem jungen Mann an den Bart und \u00fcberreicht ihm einen Geldsack, w\u00e4hrend auf der anderen Tischseite eine h\u00fcbsche junge Frau ihm ein Glas zureicht. \nDas Thema des \"Ungleichen Paares\", das den Betrachter zur Beherrschung der Triebe ermahnt, war im 16. Jahrhundert ein sehr beliebtes Motiv.\n[Herrschaft, cda 2015]","en":"Seated at a table an almost toothless old woman caresses the beard of a young man, while giving him a moneybag. A pretty young woman sits at the other end of the table and offers him a glass. The subject of 'The Ill-matched Pair' urging viewers to control their desires was very popular in the 16th century.\n[Herrschaft, cda 2015]"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":"Das ungleiche Paar, 1548, Art Museum of Georgia, Tbilisi\n[http:\/\/artclubcaucasus.blogspot.com\/2008_06_01_archive.html]\n[http:\/\/www.rustavi2.com.ge\/news\/video_progs.php?ftp1=1&ftp2=0&ftp3=1]"},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 90 x 60 x 1,2 cm\n[Cat. Coburg 2018, 198]\nMa\u00dfe mit Rahmen: 109 x 79,3 x 9,7 cm\n[Kunstsammlungen der Veste Coburg, revised 2010]\nMa\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 90 x 60 cm\n[Maedebach, Exhib. Cat. Coburg 1972, No. 14]\n","en":"Dimensions of support: 90 x 60 x 1.2 cm\n[Cat. Coburg 2018, 198]\nDimensions including frame: 109 x 79.3 x 9.7 cm\n[Kunstsammlungen der Veste Coburg, revised 2010]\nDimensions of support: 90 x 60 cm\n[Maedebach, Exhib. Cat. Coburg 1972, No. 14]"},"Provenienz":{"de":"- Gotha, Kunstkammer Schloss Friedenstein, Gem\u00e4ldegalerie\n- 1856 Herzogliche Kunst- und Altert\u00fcmersammlung der Veste Coburg (HKA)\n- 1919 Kunstsammlungen der Veste Coburg (KVC) \n[Cat. Coburg 2018, 198]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Lindenholz\n[Cat. Coburg 2018, 198]\n\nLindenholz\n[Maedebach, Exhib. Cat. Coburg 1972, No. 14]","en":"Painting on lime wood\n[Cat. Coburg 2018, 198]\n\nLime wood\n[Maedebach, Exhib. Cat. Coburg 1972, No. 14]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"keine","en":"none"},"StempelZeichen":{"de":"","en":"Reverse:\nadhesive label HKA\n[Cat. Coburg 2018, 198]"},"VerwandteArbeiten":{"de":"Das ungleiche Paar, 1548, Art Museum of Georgia, Tbilisi\n[http:\/\/artclubcaucasus.blogspot.com\/2008_06_01_archive.html]\n[http:\/\/www.rustavi2.com.ge\/news\/video_progs.php?ftp1=1&ftp2=0&ftp3=1]","en":"An ill-matched Pair, 1548, Art Museum of Georgia, Tbilisi\n[http:\/\/artclubcaucasus.blogspot.com\/2008_06_01_archive.html]\n[http:\/\/www.rustavi2.com.ge\/news\/video_progs.php?ftp1=1&ftp2=0&ftp3=1]"},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"Coburg 1972, Nr. 14\nFrankfurt, London 2007-2008, 312-313","en":"Coburg 1972, no. 14\nFrankfurt, London 2007-2008, 312-313"}},"418110":{"Type":"","Oid":418110,"ObjectName":"FR-none","Inventarnummer":"DE_KSVC_M032","Title":{"de":"Hl. Georg  und hl. Barbara"},"Link":"hl-georg-und-hl-barbara","Zuschreibung":{"de":"Werkstatt Lucas Cranach der \u00c4ltere","en":"Workshop Lucas Cranach the Elder"},"Dated":0,"DateBeginn":1508,"DateEnd":1523,"Longtext":{"de":"Links die heilige Barbara mit Krone und Kelch in gr\u00fcnem Kleid und rotem Umhang. Am linken Bildrand ist im Hintergrund der Turm zu sehen, in den die Heilige eingesperrt wurde. Der heilige Georg rechts ist in voller R\u00fcstung und roter M\u00fctze zu sehen. Er blickt die Heilige an w\u00e4hrend er seine Lanze auf den get\u00f6teten Drachen zu seinen F\u00fc\u00dfen st\u00fctzt.\n[G\u00f6rres, cda 2015]","en":"St Barbara is shown on the left with a crown and a chalice and is wearing a green dress and a red cloak. At the left edge of the painting the tower where she was imprisoned is visible in the background. St George is shown on the right wearing armour and a red hat on his head. He looks at St Barbara and has positioned the base of his lance on the slaughtered dragon at his feet.\n\n[G\u00f6rres, cda 2015]"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":""},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 61 x 50,5 x 0,5 cm (Originaltafel)\/ 1,9 cm (mit Parkettierung)\n[Cat. Coburg 2018, 52]\nMa\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 60,5 x 50,9 cm (Gem\u00e4lde unten beschnitten)\n[Maedebach, Exhib. Cat. Coburg 1972, No. 5]\n","en":"Dimensions of support: 61 x 50.5 x 0.5 cm (original panel)\/ 1.9 cm (including cradle) \n[Cat. Coburg 2018, 52]\nDimensions of support: 60.5 x 50.9 cm (the panel has been cropped at the bottom)\n[Maedebach, Exhib. Cat. Coburg 1972, No. 5]"},"Provenienz":{"de":"- Herzoglicher Besitz, Coburg \n- 1876 Herzogliche Kunst- und Altert\u00fcmersammlung der Veste Coburg (HKA)\n- 1919 Kunstsammlungen der Veste Coburg (KVC)\n[Cat. Coburg 2018, 52]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Tannenholz\n[Cat. Coburg 2018, 52]","en":"Painting on spruce wood\n[Cat. Coburg 2018, 52]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"keine","en":"none"},"StempelZeichen":{"de":"","en":"Reverse of the panel:\n- bottom right: remains of an adhesive label HKA \n[Cat. Coburg 2018, 52]"},"VerwandteArbeiten":{"de":"","en":""},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"","en":""}},"418117":{"Type":"","Oid":418117,"ObjectName":"FR-none","Inventarnummer":"DE_KSVC_M035","Title":{"de":"Bildnis eines Mannes im roten Wams"},"Link":"bildnis-eines-mannes-im-roten-wams","Zuschreibung":{"de":"","en":""},"Dated":0,"DateBeginn":1530,"DateEnd":1550,"Longtext":{"de":"Halbfigur nach links mit Schnur umwundener barettartiger M\u00fctze. Halsband mit herzf\u00f6rmigem Anh\u00e4nger.\n[Maedebach, Exhib. Cat. Coburg 1972, No. 19]","en":"Half-length portrait, facing left. The sitter wears a beret-like cap with a cord looped around it and a neckband with a heart-shaped pendant.\n[Maedebach, Exhib. Cat. Coburg 1972, No. 19]"},"Remarks":{"de":""},"RelatedWorks":{"de":""},"Classification":{"de":"Malerei","en":"Malerei"},"Condition":{"de":"","en":""},"Dimensions":{"de":"Ma\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 43,1 x 28,5 x 1,6 cm\n[Cat. Coburg 2018, 194]\nMa\u00dfe Bildtr\u00e4ger: 41,2 x 27,2 cm\n[Maedebach, Exhib. Cat. Coburg 1972, No. 19]\n","en":"Dimensions of support: 43.1 x 28.5 x 1.6 cm\n[Cat. Coburg 2018, 194]\nDimensions of support: 41.2 x 27.2 cm\n[Maedebach, Exhib. Cat. Coburg 1972, No. 19]"},"Provenienz":{"de":"- Herzoglicher Besitz, Coburg\n- 1876 Herzogliche Kunst- und Altert\u00fcmersammlung der Veste Coburg (HKA)\n- 1919 Kunstsammlungen der Veste Coburg (KVC) \n[Cat. Coburg 2018, 194]","en":""},"MaterialTechnik":{"de":"Malerei auf Lindenholz\n[Cat. Coburg 2018, 194]\n\nAkazienholz\n[Maedebach, Exhib. Cat. Coburg 1972, No. 19]","en":"Painting on lime wood\n[Cat. Coburg 2018, 194]\n\nAcacia wood\n[Maedebach, Exhib. Cat. Coburg 1972, No. 19]"},"DatierungKuenstlersignaturUnterzeichner":"","Beschriftung":{"de":"Die goldfarbenen B\u00e4nder um Arme und Brust zeigen das Monogramm \"KS\"\n[Cat. Coburg 2018, 194]","en":"- the golden bands decorating the sitter's sleeves and chest exhibit the monogram 'KS'\n[Cat. Coburg 2018, 194]"},"StempelZeichen":{"de":"","en":"Reverse:\n- label HKA\n[Cat. Coburg 2018, 194]"},"VerwandteArbeiten":{"de":"","en":""},"Ausstellungsgeschichte":{"de":"Coburg 1972, Nr. 19","en":"Coburg 1972, no. 19"}}}